<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Hackety hack hack]]></title>
  <link href="http://johl.github.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://johl.github.com/"/>
  <updated>2012-09-16T22:02:22+02:00</updated>
  <id>http://johl.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jens Ohlig]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Es ist niemals zu Sp&auml;ti]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/09/16/sptis/"/>
    <updated>2012-09-16T20:20:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/09/16/sptis</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/01/Korg_Pa80_-_Sp%C3%A4tkauf_in_Hamburg.jpg" width="480" title="&#34;von Sven Dietrich originally posted to Flickr as Spätkauf in Hamburg CC-BY-2.0, via Wikimedia Commons&#34;" alt="&#34;von Sven Dietrich originally posted to Flickr as Spätkauf in Hamburg CC-BY-2.0, via Wikimedia Commons&#34;">
&#8221;<a href="http://www.berliner-zeitung.de/berlin/berliner-ladenoeffnungsgesetz-sonntags-bleibt-der-spaeti-geschlossen,10809148,17226218.html">F&uuml;r die etwa 1000 Berliner Sp&auml;tverkaufsstellen gibt es keine gelockerte Regelung f&uuml;r die Sonntags&ouml;ffnung</a>&#8221; berichtet die Berliner Zeitung. Als jemand, der auf die &#8220;Sp&auml;tis&#8221; zur Aufrechterhaltung einer l&uuml;ckenlosen Versorgung mit Hackerbrause (auch an Sonn- und Feiertagen) angewiesen ist, fiel mir die Kinnlade zu Boden und diese riss im freien Fall auch noch gleich meinen Geduldsfaden durch.</p>

<p>Heraus kam nach dem ersten Schreck dann diese Frage auf Twitter:</p>

<blockquote><p>Volksbegehren f&uuml;r Sp&auml;tis. Wer macht mit?</p><footer><strong>@johl</strong><cite><a href='https://twitter.com/johl/status/245862595565875201'>twitter.com/johl/status/&hellip;</a></cite></footer></blockquote>


<p>Tatsächlich erscheint mir die Frage nach den &#8221;<em>Legitimationsproblemen im Späti-Kapitalismus</em>&#8221; (Habermas) populistisch genug, um bei einer Volksabstimmung gut abzuschneiden. Dazu kommt, dass das Land Berlin tatsächlich einige Tools zur <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Volksgesetzgebung_in_Berlin">Volksgesetzgebung</a> bereithält und Volksbegehren in Berlin ein durchaus bekanntes und teilweise auch erfolgreiches Instrument ist.</p>

<p>Der Trick besteht darin, ein Gesetz vorzuschlagen, dass nicht gleich als verfassungswidrig kassiert wird. <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Laden%C3%B6ffnungszeit">Ladenöffnungszeiten</a> sind zwar Ländersache und durch Ländergesetze geregelt, aber die Grenzen finden sie dann in dem, was verfassungsrechtlich in Ordnung ist. Wir erinnnern uns: Als Berlin an allen Adventssonntagen die Ladenöffnungszeiten komplett aufheben wollte, <a href="http://www.bverfg.de/pressemitteilungen/bvg09-134.html">gab es vom Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe was auf den Deckel.</a></p>

<p>Da können sich die Berliner noch so sekulär geben, wenn die verfassungsmässige Feiertagsruhe angetastet wird, ist Schluss mit lustig. Leider hilft auch der eigentlich hervorragende <a href="https://twitter.com/pfadintegral/status/245907765300703232">Kompromissvorschlag von Dr. Simon Weiss</a> (&#8220;Reicht es nicht wenn die Christen <em>glauben</em>, dass Spätis am Sonntag geschlossen sind?&#8221;) hier nicht viel.</p>

<p>Ich vermute als juristischer Laie, dass eine Regelung, die unter das <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Gewohnheitsrecht">Gewohnheitsrecht</a> fällt (&#8220;&#8230; das wa schon immer so!&#8221;) jetzt nicht mehr möglich ist. Spätestens, wenn die SPD sich weigert, extra für die Spätis das Ladenschutzgesetz anzupassen, weil der &#8220;Schutz des Sonntags Verfassungsrang [hat]&#8221; (Arbeitssenatorin Dilek Kolat) können wir schwerlich darauf hoffen, dass ohne rechtliche Regelung einfach ein Auge zugedrückt wird.</p>

<p>Dabei gibt es selbstverständlich bereits Ausnahmen vom Verkaufsverbot am Sonntag: Bäckereien und Tankstellen müssen nicht zumachen, ebenso dürfen Blumen verkauft werden. Ein Volksbegehren für die Kiezkultur der Spätis müsste also zunächst eine juristisch wasserdichte Definition von Spätis liefern, für die es dann eine weitere Ausnahmeregelung zu erstreiten gälte. Als Arbeitsgrundlage könnte <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Trinkhalle_(Verkaufsstelle)">der entsprechende Wikipedia-Artikel</a> dienen. Liebe Jursitinnen und Juristen: Wäre das was?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Gentrifizierungskritik als Wirtschafts- und Wachstumsmotor in Kreuzberg]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/08/25/gentrifizierungskritik/"/>
    <updated>2012-08-25T21:36:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/08/25/gentrifizierungskritik</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mit mindestens einem passenden &#8220;Event&#8221; (Demo, Infoveranstaltung, Protestcamp am Kottbusser Tor) pro Woche ist Gentrifizierungskritik in Kreuzberg längst zu einem wichtigen mittelständischen Wirtschaftsbereich geworden. Dabei präsentiert sich das weltoffene Kreuzberg den angereisten <em>Gentrification</em>-Kritikern gern von seiner besten Seite, denn das Trendthema wird hier mit Leib und Seele gelebt und immer mit der berühmten Berliner Schnauze kommentiert. Der &#8220;Kiez&#8221; liebt seine Gentrifizierungskritik und findet sie &#8220;knorke&#8221;: Gerade die positiven Impulse für die ansässige Gastronomie durch Demobesucher liegen volkswirtschaftlich auf der Hand und stellen einen wichtigen Beitrag zur Aufwertung des ehemaligen Postleitzahlenbereichs 36 dar.</p>

<p>Die freche Kritik an der Gentrifizierung macht den ehemals ärmlichen Stadtteil auch attraktiv für eine immer größer werdende Schicht an modernen Verbrauchern, die Wohnen und Leben mit politischem Engagement verbinden wollen und gerne (auch gegen höhere Kosten) einen Lebensstil pflegen, der von Gesundheitsbewusstsein und -vorsorge sowie der Ausrichtung nach Prinzipien der Nachhaltigkeit geprägt ist.  Anti-Gentrifizierung ist &#8220;in&#8221;: Mit dem heissen Trend dieses Sommers hat der Szenebezirk ein weiteres Mal das richtige Näschen auf dem Markt der politischen Angebote bewiesen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dystopie]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/08/07/sci-fi/"/>
    <updated>2012-08-07T20:14:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/08/07/sci-fi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Was heute noch wie ein Märchen klingt, kann morgen Wirklichkeit sein.
Hier ist ein Märchen von übermorgen:</p>

<p><img class="left" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a7/Singularity_Deniers_Dystopia_Holocaust_Denial_LOW_RESOLUTION.png" width="150" title="" >
Wir befinden uns in einer fernen Zukunft. <a href="http://www.globalsecurity.org/military/world/war/index.html">Weltweit finden mehr als 30 Kriege gleichzeitig statt</a>. <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Nuklearkatastrophe_von_Fukushima">Japan wurde von Naturkatastrophen heimgesucht und Teile des Landes gelten mittlerweile als verstrahlt</a>. <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Nahostkonflikt">Im Konflikt um die immer knapper werdenden Rohstoffe haben Vertreter uralter Wüstenreligionen den Kampf gegeneinander aufgenommen.</a> <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Europ%C3%A4ische_Agentur_f%C3%BCr_die_operative_Zusammenarbeit_an_den_Au%C3%9Fengrenzen">An den Grenzen der Festung des vereinigten Europas sterben Flüchtlinge.</a> <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Stuxnet">Supermächte sind dazu übergegangen, andere Länder mittels Computerviren anzugreifen.</a></p>

<p>Anscheinend ungerührt davon verfolgen weltweit Menschen die Landung eines atomgetriebenen Roboters mit Lasern auf dem Mars. Dazu blicken sie auf die Bildschirme ihrer tragbaren Computertelefone.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ideen, die ich gern verwirklicht sähe]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/07/23/ideen/"/>
    <updated>2012-07-23T03:05:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/07/23/ideen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>&#8230; für die meine Motivation oder Zeit aber leider nicht ausreicht.</p>

<ol>
<li>Nachdem mich <a href="http://johannesluderschmidt.de/lang/de/about/">Johannes Luderschmidt</a> auf das Potenzial aufmerksam machte, wünsche ich mir sehr dringend ein Comic über die <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/X-Men">X-Men</a>/<a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Die_R%C3%A4cher">Avengers</a>/<a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Justice_League_of_America">Justice League</a> des Katholizismus: Die <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Vierzehn_Nothelfer">vierzehn Nothelfer</a>.</li>
<li>Beim Anlegen der <a href="http://www.rollergirl.ca/misc/roller-derby-fresh-meat-file.html#protective_gear">Rüstung zum Rollschuhlaufen</a> setzte sich folgender Gedanke in mein Hirn: Roller <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Kend%C5%8D">Kendo</a>, warum existiert das nicht?</li>
<li>Ganz offensichtlich war ich nicht der erste, der auf die Idee gekommen ist, dass Griechenland ja Infrastrukturprojekte auf Kickstarter stellen könnte — zumindest <a href="https://twitter.com/towo/status/226783627109883904">Towo war eher als ich auf den Gedanken gekommen</a>. Aber die Frage bleibt: Crowdfunding für verschuldete Staaten, kann das funktionieren oder ist da auf Kickerstarter et al. kein Blumentopf zu gewinnen, weil es kein Science-Fiction-Gadget-Videospiel-Filmprojekt ist?</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MediaWiki Hackathon Berlin 2012]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/06/04/hackathon/"/>
    <updated>2012-06-04T15:20:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/06/04/hackathon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bd/Berlin_Hackathon_2012-42.jpg/800px-Berlin_Hackathon_2012-42.jpg"></p>

<p>This weekeend, I was was busy. I was at the <a href="http://www.mediawiki.org/wiki/Berlin_Hackathon_2012">MediaWiki Berlin Hackathon</a>, where an increbibly diverse community of 104 people from 30 countries, all lovely nerds and
smart-asses with a heart of pure gold (in short: Wikipedians) came
together to hack on all parts of technology behind Wikimedia Foundation
projects.</p>

<p>We presented our work on <a href="http://meta.wikimedia.org/wiki/Wikidata">Wikidata</a> on the two days before the Hackathon for those interested. I had a short session about single sign-on and problems that may come with it. <a href="http://ultimategerardm.blogspot.de/2012/06/wmdevdays-single-signon.html">Gerard Meijssen blogged about this</a>.</p>

<p>Saturday and Sunday was time for hacking and training. I decided to dive into the new possibilties that are offered by the <a href="http://www.mediawiki.org/wiki/Extension:Scribunto">Scribunto extension</a>, a fresh approach to replace the template language that is currently in use at MediaWiki with <a href="http://www.mediawiki.org/wiki/Extension:Scribunto/Parser_interface_design">a new scripting environment in Lua</a>.</p>

<p>I do like Lua. It&#8217;s clean, minimal, and feels like JavaScript with a
Brazilian-Portuguese accent. The project I came up with takes various
elements from a table, combines them and returns a longer,
mouth-wateringly delicious text.</p>

<p>Here&#8217;s what I did this weekend:</p>

<div><script src='https://gist.github.com/2868403.js?file='></script>
<noscript><pre><code> --[[ 
 A module to generate a random curry recipe. Uses some functional programming techniques to archieve
 an incredibly trivial goal, but you might learn a thing or two about Lua.
 
 Invoke it like this:
 
    {{#invoke:Curry.lua|curry|{{CURRENTTIMESTAMP}}|}}
 
Jens Ohlig 17:47, 2 June 2012 (UTC)
--]]
 
-- Random Permutation
permute = function(tab, n, count)
  n = n or #tab
  for i = 1, count or n do
    local j = math.random(i, n)
    tab[i], tab[j] = tab[j], tab[i]
  end
  return tab
end
-- Use Lua's metatable protocol to implement a lazy table technique
do
  local meta = {}
  function meta:__index(k) return k end
  function PositiveIntegers() return setmetatable({}, meta) end
end
-- Random sample
random_sample = function(count, range)
  return {unpack(
               permute(PositiveIntegers(), range, count),
               1, count)
            }
end
-- map
map = function(func, array)
  local new_array = {}
  for i,v in ipairs(array) do
    new_array[i] = func(v)
  end
  return new_array
end
element = function(array)
    return function(x)
        return &quot;* &quot; .. array[x] .. &quot;\n&quot;
    end
end
-- Here is a function to return curried functions to pick stuff for the recipe. Curry, get it?
pick = function(l) 
  return function(n)
      local l_elem = element(l)
      return (function(x) if (x==1) then return &quot;* &quot; .. l[math.random(#l)] .. &quot;\n&quot; else return map(l_elem, random_sample(x, #l)) end end)(n)
  end
end
-- Helpers for printing
recipe = &quot;&quot;
print = function(s)
    if (type(s) == &quot;string&quot;) then
        recipe = recipe .. s .. &quot;\n&quot;
    elseif (type(s) == &quot;table&quot;) then
        for i,v in ipairs(s) do
            recipe = recipe .. v .. &quot;\n&quot;
        end
    end
end
 
spices = { 
           &quot;Cinnamon stick&quot;, 
           &quot;Cumin&quot;, 
           &quot;Coriander&quot;, 
           &quot;Cloves&quot;, 
           &quot;Cardamom, preferably both green and black&quot;, 
           &quot;Black peppercorns&quot;,
           &quot;Red chilis, or red chili powder&quot;,
           &quot;Wet ginger paste (go to an Indian grocer’s), or fresh ginger, never ever ever powdered ginger&quot;,
           &quot;Garam masala&quot;, 
           &quot;Turmeric&quot;
         }
base = {
          &quot;Sauteed and pureed yellow onions&quot;,
          &quot;Plain yogurt with heavy cream added as a thickener&quot;,
          &quot;Coconut milk&quot;
       }
ingredients = {
          &quot;Chicken&quot;,
          &quot;Mutton&quot;,
          &quot;Cauliflower and potatoes&quot;,
          &quot;Paneer&quot;,
          &quot;Eggplants&quot;
       }
media = { 
          &quot;[[File:Curry Ist.jpg|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Curry Powder.JPG|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Goat Curry, rice and naan.jpg|thumb]]&quot;, 
          &quot;[[File:Vegetarian Curry.jpeg|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Meen curry 2.JPG|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Ipoh Curry Mee.jpg|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Chicken curry rice.jpg|thumb]]&quot;
    }
 
pickSpices = pick(spices)
pickBase = pick(base)
pickIngredient = pick(ingredients)
 
-- Print out the recipe
curry = function(frame)
    math.randomseed(frame.args[1])
    local random_media = permute(media)
    for i = 1, 3 do
        print(random_media[i])
    end
    print(&quot;Start by creating a base for your curry. For this curry, I suggest: &quot;)
    print(pickBase(1))
    print(&quot;Fry the spices in a pan. You may want to use: &quot;)
    print(pickSpices(5))
    print(&quot;Fry the hard ones for two to three minutes over medium heat (3.5 on an electric stove) and puree them.  Cinnamon stick should be left whole in the sauce to leach out its flavor.  Never are more than three cloves needed and they can be left whole too.  Cardamoms can be inserted whole and then removed, especially if large ones are smashed open a bit with a blunt edge.  Otherwise experiment with preferred combinations.&quot;)
    print(&quot;\nNow for the main ingredient. We will be using this as a main ingredient in our curry:&quot;)
    print(pickIngredient(1))
    print(&quot;In a separate pan, quickly cook your ingredient over high heat, then put it into the liquid base together with the spices and turn to low heat until the dish is ready.&quot;)
    print(&quot;\n\n'''Enjoy!'''&quot;)
    return recipe
end
-- Interface http://scribunto.wmflabs.org/
local p = {}
p.curry = curry
return p</code></pre></noscript></div>


<p>This is what it does:
<a href="http://test2.wikipedia.org/wiki/User:Jens_Ohlig?action=purge">Generate a random curry recipe</a></p>

<p>Everything about the Hackathon was great — I loved the organization as
well as the participants. I was able to get in touch with someone doing
operations at Wikipedia who referred me to someone else who could
potentially help me with some
<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Puppet_(software)">Puppet</a> problems at
Wikidata, just because all the experts where just a few steps away in
the same room, or at least someone who knew them was.</p>

<p>The playful, but incredibly smart atmosphere and the desire to get stuff
done made all this probably one of the most satisfying technical meetups
I&#8217;ve ever been to. A++++++, great weekend, would buy again.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Genug auf Bühnen geredet über Depressionen und Geeks]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/05/23/depression/"/>
    <updated>2012-05-23T01:12:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/05/23/depression</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Am Wochenende fand die <a href="http://sigint.ccc.de/Main_Page">SIGINT</a> in Köln statt, eine Konferenz des Chaos Computer Club zu Diskursen im digitalen Zeitalter, oder weniger hochtrabend ausgedrückt: ein Ort, um lose Enden der Diskussion vom <a href="http://events.ccc.de/congress/">CCCongress</a> wieder zusammenzufügen.</p>

<p>Zusammen mit <a href="http://stephanurbach.de/">Stephan Urbach</a> habe ich über ein schwieriges Thema gesprochen. Unsere Session kam — den Twitterkommentaren nach zu urteilen — sehr gut an und erzeugte auch ein kleines Medienecho:</p>

<blockquote><p>Die Verantwortung der Hacker im digitalen Zeitalter müsse auch zu mehr Achtsamkeit führen innerhalb der Hacker-Gemeinschaft selbst. So rufen Jens Ohlig und Stephan Urbach in einem Kamingespräch dazu auf, sich in der Szene gegenseitig zu helfen, wenn so mancher auch psychisch mit dem Druck nicht mehr klarkomme, den diese gefühlte Verantwortung mit sich bringe. Es schade nicht, im Netz einen netteren Umgang miteinander zu pflegen - statt des oft kriegerischen Tonfalls in Foren und Chats.</p><footer><strong>SPIEGEL online</strong><cite><a href='http://www.spiegel.de/netzwelt/web/sigint-konferenz-hacker-suchen-neue-regeln-a-834085.html'>&#8220;Sigint-Konferenz: Hacker Suchen Neue Regeln&#8221;</a></cite></footer></blockquote>


<p>Es ging um Probleme wie chronische Depression, Stress, Burnout oder bi-polare Störungen in der Hackercommunity. Wir haben einen Schwerpunkt auf praktische Tipps zum Umgang mit dem &#8220;schwarzen Hund&#8221; (Churchill) gelegt, auch um ausser emotionalen Triggern noch mehr zu hinterlassen nach unserem Kamingespräch (während wir auf der Bühne redeten, brannte auf Youtube und dem Beamer ein Kaminfeuer statt Slides). Der beste Artikel zu unserem Talk ist vermutlich bei <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/SIGINT-Depressionen-und-Hackerethik-1580985.html">heise</a> zu finden.</p>

<p>Das Thema &#8220;Depression&#8221; in Geek-Kreisen ist wichtig. Auf dem 28C3 gab es <a href="http://www.youtube.com/watch?v=QnfOOoTOrDE">ein emotional sehr aufwühlendes Panel zu diesem Thema</a>, das spontan ins Programm gehievt wurde. Die &#8220;Szene&#8221; hatte mehr als einen Suizid zu beklagen von Menschen, die als Flamme doppelt so hell brannten als andere und entsprechend schnell erloschen, dabei sind <a href="http://www.ccc.de/en/updates/2011/len-sassaman">Len Sassaman</a>, <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Florian_Hufsky">Florian Hufsky</a> und <a href="http://blog.noisebridge.net/2011/11/19/please-reach-out/">Ilya Zhitomirskiy</a> leider nur drei Beispiele. Auch auf der re:publica in Berlin gab es eine Veranstaltung zu diesem Thema unter dem Titel <a href="http://stephanurbach.de/2012/05/republica-12-dark-side-of-action-video/">The Dark Side of Action</a>.</p>

<p>Mit einigem Abstand bin ich jetzt zu der Überzeugung gelangt, dass die Form, die wir für die Awareness in Bezug auf das Thema gewählt haben, nicht beliebig neu anwendbar ist. <strong><em>Es ist genug mit Geek-Depressions-Panels.</em></strong></p>

<p>Die Position, die wir einnehmen, wenn wir auf der Bühne über Depression reden, ist nicht unproblematisch: Gerade, wenn wir vermitteln wollen, dass es darum geht, zuzuhören, ist ein Predigen von Oben herab nicht zielführend. Dabei denke ich nicht, dass unser Talk falsch war, oder einer der vorangegangenen. Ich weiss, dass etliche Menschen dadurch erst inspiriert wurden, sich mit sich selbst und anderen in diesem Kontext zu beschäftigen, was wohl einer der größten Erfolge ist, die ein Vortrag auf einer &#8220;Szene-Konferenz&#8221; haben kann. Aber die Botschaft ist mittlerweile angekommen und das Mem in die Köpfe gesetzt.</p>

<p>Eine weitere Runde Selbstmitleid ohne Ausweichmöglichkeit von der Bühne herab ist nicht zielführend. Wenn es weiter gehen soll, dann bräuchten wir entweder Vortragende, die psychologisch-medizinisch fundiertere Neuigkeiten erzählen können — oder wir suchen einen anderen Rahmen. Die Überlegungen zur <a href="http://konvergenzfehler.de/2012/04/30/die-hackerethik-als-ursache-fur-depression/">&#8220;Hackerethik als Ursache für Depression&#8221;</a> bei Pylon gehen schon in die richtige Richtung der Selbstreflexion: Den Druck, der sich vielleicht in der Depression entlädt, bauen wir schliesslich auch selbst auf, im Zusammenspiel als Teile einer Gesellschaft. Dabei bin ich als Mit-Autor eines Buches zur Kultur von Wachmachern in gewisser Weise nicht unschuldig: Neoliberale Selbstverbesserungsideologie ist das, was du draus machst. Auch die während unseres Vortrags immer wieder unterschwellig verbreitete Message, dass Depression die tollen, bewundernswerten Hacker mit den vielen Projekten ereilt, ist schief — auch wenn wir meinten, dadurch darauf hinzuweisen, dass selbst vermeintliche Vorbilder leiden, kam im Umkehrschluss dabei heraus, dass diejenigen, die nach eigenem Empfinden &#8220;gar nichts tolles&#8221; können, unsichtbar bleiben und mit den dunklen Schatten auf der Seele eben doppelt allein.</p>

<p>Ich wünsche mir, dass wir jetzt gemeinsam die Sache in die Hand nehmen und nicht Vortragende auf einer Bühne brauchen. Vorbilder haben wir trotzdem: Die <a href="http://blog.noisebridge.net/2011/11/21/geeks-depression-meetup-in-san-francisco/">Geeks and Depression Meetups</a> oder die Initiative <a href="http://bluehackers.org/">Bluehackers</a>. Selbstorganisation ist die beste Organisation.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bundestagswahlprogramm 1987 Die Grünen]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/05/01/bundestagswahlprogramm-1987-die-grnen/"/>
    <updated>2012-05-01T05:08:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/05/01/bundestagswahlprogramm-1987-die-grnen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>DIE GRÜNEN befürworten eine bedürfnisorientierte Technikentwicklung auch im Kommunikationsbereich. DIE GRÜNEN unterstützen den Widerstand gegen IuK-Techniken und fordern:</p><p>• Ausweitung der Mitbestimmungsrechte über Betriebe und Branchen hinweg, um der übergreifenden technischen Vernetzung begegnen zu können.<br/>• Verbot von Personalinformationssystemen und sonstiger Systeme, die geeignet sind, die Beschäftigten zu verdaten.<br/>• Keine Digitalisierung des Fernsprechnetzes.<br/>• Keine Dienste- und Netzintegration im Fernsprechnetz (ISDN).<br/>• Keine Glasfaserverkabelung (Breitband-ISDN).<br/>• Stopp des Kabel- und Satellitenfernsehens.<br/>• Wirksame parlamentarische Kontrolle der Post.</p></blockquote>


<p><a href="http://www.boell.de/downloads/stiftung/1987_Wahlprogramm(1).pdf">Bundestagswahlprogramm 1987 DIE GRÜNEN: Farbe bekennen</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Es geht los]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/04/02/es-geht-los/"/>
    <updated>2012-04-02T08:55:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/04/02/es-geht-los</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich bin ganz aufgeregt. Heute geht es dann wirklich los bei Wikidata, dem Projekt, was das Internet ein bisschen umkrempeln könnte. Am Freitag gab es eine Pressekonferenz zu dem Thema und das Echo war ganz ansehnlich.</p>

<p>Techcrunch schrieb enthusiastisch <a href="http://techcrunch.com/2012/03/30/wikipedias-next-big-thing-wikidata-a-machine-readable-user-editable-database-funded-by-google-paul-allen-and-others/">&#8220;Wikipedia’s Next Big Thing: Wikidata, A Machine-Readable, User-Editable Database Funded By Google, Paul Allen And Others&#8221;</a>, etwas nüchterner war Netzpolitik.org mit <a href="http://netzpolitik.org/2012/wikidata-strukturierte-daten-fur-wikipedia-co/">&#8220;Wikidata: Strukturierte Daten für Wikipedia &amp; Co.&#8221;</a> und <a href="http://www.tagesschau.de/inland/wikidata100.html">auch die Tagesschau hatte was, wenn auch nur am Rande</a>.</p>

<p>Jetzt müssen wir das &#8220;nur noch&#8221; programmieren. Drückt uns die Daumen!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Webdevelopment und sonstiger Geek-Kram, der anfiel — eine kleine Liste gefunderer Links mal wieder]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/02/26/linkschleuder/"/>
    <updated>2012-02-26T18:59:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/02/26/linkschleuder</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="http://buzzientdev.posterous.com/django-outside-of-django">Using Django outside of Django</a> — wenn ein IRC-Bot oder sonst ein Wesen der Nacht auf die Django-Datenstruktur zugreifen soll</li>
<li><a href="http://schnitzelpress.org/">Schnitzelpress is a Blogging Engine for the modern Web</a> — Im Wesentlichen Octpress mit einer Datenbank</li>
<li><a href="http://www.askgeo.com/">AskGeo | Latitude and Longitude to Time Zone Conversion Web API</a> — wie heisst die Zeitzone von dem Ort, wo ich gerade bin, in Unix-Sprech?</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Die hintereinander aufgerufenen Monadenerklärungsmonaden]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/02/24/monadenerklrungsmonade/"/>
    <updated>2012-02-24T16:52:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/02/24/monadenerklrungsmonade</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Was mir nicht klar war: <a href="http://www.haskell.org/haskellwiki/Monad_tutorials_timeline">Dass die Erklärung von Monaden ein komplettes Genre der Computerliteratur ist</a>, mit einem stetigen Wachstum an Output seit 2000. Und warum?</p>

<blockquote><p>I don’t know if I’m exaggerating but it seems like every programmer who gets monads posts a tutorial about them. (And each post begins with: There’s already a lot of monad tutorials on the Internet, but…) The reason is that getting monads it’s like a spiritual experience that you want to share with others.</p><footer><strong>Bartosz Milewski,</strong><cite><a href='http://bartoszmilewski.com/2011/01/09/monads-for-the-curious-programmer-part-1/'>Monads for the Curious Programmer</a></cite></footer></blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sneak preview]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/02/16/vorschau/"/>
    <updated>2012-02-16T22:57:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/02/16/vorschau</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://f.cl.ly/items/0u3e0K2Z2Z1W2y0W2I2y/IMG_20120216_222331.jpg" title="Dinge, die ihren Schatten voraus werfen" ></p>

<p>Gerade lese ich ein bisschen, weil Dinge ihren Schatten vorauswerfen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2012: Schreckensvision einer fernen Zukunft]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/01/17/schreckensvision/"/>
    <updated>2012-01-17T07:44:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/01/17/schreckensvision</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Der folgende Bericht mag schockieren, doch er basiert auf Tatsachen. Alle mit Anführungszeichen und Seitenzahlen gekennzeichneten Zitate stammen aus dem Buch &#8220;Vorsicht Volkszählung! Erfaßt, vernetzt und ausgezählt.&#8221; herausgegeben von Roland Appel und <strike>Rainer Osnowski</strike> Dieter Hummel, erschienen im Kölner Volksblatt Verlag 1987</em></p>

<p>Äußerlich hat sich die Welt in den letzten 25 Jahren nicht stark verändert. Noch immer ist die Welt in zwei Machtblöcke gespalten, der Osten unter Führung der Sowjetunion, die von Generalsekretär Gorbatschow mit eiserner Faust geführt wird auf der einen Seite und der uns bekannte Westen, in dem sich die Bundesrepublik wirtschaftlich und politisch an den USA orientiert. Abgeschlagen und ökonomisch bedeutungslos liegen dahinter die Staaten, die sich zu keinem der beiden Blöcke bekennen und mehrheitlich der sogenannten &#8220;Dritten Welt&#8221; zuzuordnen sind, etwa die Länder Afrikas oder China.</p>

<p>Aber wenn ein Zeitreisender aus dem Jahr 1987 unsere Welt heute betreten würde, es würde ihm schwerfallen, das wieder zu erkennen, was seinerzeit als der &#8220;freie Westen&#8221; bezeichnet wurde. &#8220;Erfaßt, vernetzt und ausgezählt&#8221; fristen die meisten Menschen im westlichen Teil Deutschlands ihr Dasein. &#8221;<em>Die Informations- und Kommunikationstechniken – also Computertechnik, Mikro- und Optoelektronik, Robotertechnik, Telekommunikationstechniken usw. – geben die Möglichkeiten, eine allgegenwärtige Infrastruktur zur Erfassung, Speicherung, Verarbeitung und Weiterleitung von Informationen zu schaffen.</em>&#8221; (S. 208). &#8221;<em>Besondere Aufmerksamkeit verdient der Charakter der I&amp;K-Techniken als universeller Kontrolltechnik.</em>&#8221; (S. 209).</p>

<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='Derzeit ist dabei weder die Funktionssicherheit gewährleistet, noch Datenmißbrauch auszuschließen, da mit der Möglichkeit, innerhalb kürzester Zeit Millionen von Daten übertragen zu können, die Fähigkeit zum Datenschutz sinkt.'>
Wie konnte es zu diesem Überwachungsstaat von Orwellschem Format kommen? Der Anfang war, wie so oft, harmlos, auch wenn es 1987 schon erste besonnene Mahner gab. Die Verdatung kam auf leisen Sohlen unter dem Namen ISDN über uns. Damals warnten Kritiker: &#8221;<em>Hinter der Abkürzung verbirgt sich &#8220;Integrated Services Data Network&#8221; – also ein verschiedene Dienste integrierendes, digitalisiertes Datennetz. Landläufig das, was eines Tages das Glasfasernetz für alle darstellen soll. Bei diesem Übertragungssystem werden gesprochene Worte wie Computerdaten in binäre (+, -) Impulse zerlegt und übermittelt. Derzeit ist dabei weder die Funktionssicherheit gewährleistet, noch Datenmißbrauch auszuschließen, da mit der Möglichkeit, innerhalb kürzester Zeit Millionen von Daten übertragen zu können, die Fähigkeit zum Datenschutz sinkt.</em>&#8221; (S. 189)
</span></p>

<p>Das zweite Standbein des Überwachungsstaates ist — ganz wie bei Orwell — der Fernsehschirm des Großen Bruders: &#8221;<em>Die derzeitige Bundesregierung hat es sich zum Ziel gesetzt, allen Bundesbürger/innen in möglichst kurzer Frist ein neues Kabelnetz in die Wohnung zu legen. Was derzeit unter dem zynischen Werbeslogan &#8216;mehr erleben&#8217; angepriesen wird, ist die Vorstufe eines Gesamtsystems, dessen Erprobung noch aussteht, für das die Hersteller von Datenverarbeitungsmaschinen sich jedoch mit dem Deutschen Bundestag ein besonders exklusives Experimentierfeld geschaffen haben.</em>&#8221; (S. 190)</p>

<p>Geradzu blind rannte die Gesellschaft vor 25 Jahren in ihr Verderben, als sie die offensichtlichen Parallelen zwischen Atomkraft und digitaler Übertragung von Sprache nicht erkannte, obwohl beispielsweise Robert Jungk vor dem &#8220;Atomstaatsyndrom&#8221; bei der I&amp;K-Technik warnte: &#8221;<em>Eine so riskante Technik wie die AKW-Technik, bzw. die auf ihrer Grundlage aufgebauten Betriebe kann der Staat ebenso wenig einfach in der Gegend herumstehen lasssen wie die Einrichtungen der I&amp;K-Techniken, von denen die Gesellschaft in wachsendem Maße abhängig wird.</em>&#8221; (S. 213)</p>

<p>Seufzend fragen wir uns im Jahr 2012, ob wir es denn hätten verhindern können. Wieder einmal hätte der Lauf der Geschichte gestoppt werden können, wenn nicht einzelne Profiteure der Verdatung vorgeprescht wären oder zumindest rechtzeitig gestoppt worden wären, bevor sie ihr Unheil anrichten konnten. Doch wir alle hatten die Heuschrecken des Überwachungsstaates unterschätzt, die die Einführung von IuK-Techniken in allen gesellschaftlichen Bereichen der Bundesrepublik um jeden Preis ergaunern wollten: &#8221;<em>Nur so bekommt es auch einen Sinn, daß die CDU-Fraktion mit der Anschaffung von 150 Wang-Computern im Herbst 1986 bereits irreversible Fakten geschaffen hat.</em>&#8221; (S. 189) Und nicht nur aus dem bürgerlichen Lager kamen die Überwacher, der Verrat kam direkt aus dem Herzen der aufgeklärten Linken, die immerhin eine Unterkommission zur Erprobung und Einführung &#8220;neuer Informations- und Telekommunikationstechnologien&#8221; im Parlament installieren konnte, wenn sich dies jedoch als bitterster Pyrrhussieg von allen herausstellte und den Überwachungsstaat seinerzeit besiegelte: &#8221;<em>Vorsitzende ist die vom Spiegel ehemals als &#8216;links&#8217; eingeordnete SPD-Abgeordnete Sigrid Skarpelis-Sperk, die sich bereits 1980 bei ihrem Einzug ins &#8216;Hohe Haus&#8217; damit hervortat, daß sie erst einmal &#8216;auf eigene Kosten&#8217; ihr Büro mit einem Schreibcomputer ausstattete.</em>&#8221; (S.188)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Resteessen vom 28C3]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/01/03/28c3/"/>
    <updated>2012-01-03T02:04:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/01/03/28c3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich wünschte, ich könnte mehr zum <a href="http://events.ccc.de/congress/2011/wiki/Welcome">28C3</a> sagen, aber dazu müsste ich meine Gedanken erstmal ordnen. Immerhin kann ich überhaupt wieder etwas sagen und bin nicht mehr abgetaucht im Strudel der Ereignisse. Hier ein paar wirklich grobe Gedankensplitter:</p>

<ul>
<li><p>Beim Anschauen des Panels <a href="http://www.youtube.com/watch?v=QnfOOoTOrDE">&#8220;Geeks and Depression&#8221;</a> habe ich viel gedacht, auch viel, was zu persönlich ist, aber eine Idee möchte ich dann doch teilen: Sollte es irgendwann einmal eine <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Parteinahe_Stiftung">parteinahe Stiftung</a> der Piratenpartei geben, soll sie bitte &#8221;<a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Florian_Hufsky">Florian Hufsky</a> Stiftung&#8221; heissen.</p></li>
<li><p>Jaja, <a href="https://twitter.com/#!/map/statuses/151790287600091136">&#8220;#28c3 - The only place in the known universe where bitcoin is still relevant.&#8221;</a> — dafür gab es dann aber doch einige Talks zu dem Thema. Und bei mir im Kopf entstand die Idee, ob man ein <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Mixmaster-Remailer">Mixmaster</a>-System aufbauen könnte, in das man BitCoin einzahlt und das dann anonymisiert und verteilt über verschiedene PayPal-Accounts und Kreditkarten gestückelt das Geld an einem anderen Ende wieder auszahlt. Ist das überhaupt legal oder Geldwäsche? Und ist das wichtig, darüber nachzudenken oder typisch deutsch?</p></li>
<li><p>Die <a href="http://lanyrd.com/2011/spack0/">Spackeriade</a> war großartig, nur ein Talk war ein bisschen schwach, der Rest hat mich inspiriert. Eine längere Veranstaltung, vielleicht in Form eines Post-Privacy-Camps, fände ich nicht falsch.</p></li>
<li><p><a href="https://r0ket.badge.events.ccc.de/">r0ket</a>. Damit muss ich in Zukunft noch viel mehr basteln. Und um sie auf dem Mac zu flashen braucht man kein Ubuntu in einer VM, <a href="https://github.com/Lotterleben/dinge">dank Lotterleben</a>.</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Roböxtica 2011: All filled up by machines of loving grace]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2011/12/11/roboexotica-2011/"/>
    <updated>2011-12-11T16:43:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2011/12/11/roboexotica-2011</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>There are bytes in the air, and Turing machines *everywhere* .</p><footer><strong>Travis Goodspeed</strong><cite></cite></footer></blockquote>


<p>Man soll Ereignisse verbloggen, bevor es zu spät ist. Schon viel zu lange her ist mein Besuch in Wien, wo ich am 1. bis 4. Dezember 2011 an der <a href="http://www.roboexotica.org/">Roböxtica</a> teilnahm, einem u.a. von der <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Monochrom_(Gruppe)">Kunst-, Theorie- und Bastelneigungsgruppe monochrom</a> veranstaltetes Festival für Cocktailrobotik:</p>

<blockquote><p><img class="imgborder" src="http://kurier.at/mmedia/medienpool/2011-12-05/957_fe3.jpg" alt="" title="Credit: Lisa Stadler"><br/><p class="bildbeschreibung">&#8220;Wien ist die Hauptstadt der Cocktail-Robotik&#8221;, verkündet Johannes Grenzfurthner (<em>Bild</em>) stolz. Er ist Teil der Künstlergruppe <strong>monochrom</strong>, die heuer wieder gemeinsam mit dem Kollektiv Shifz zur Roboexotica laden. Bei dem seit 2002 stattfindenden Festival im Kunstkontext schenken Roboter verschiedenster Art Cocktails aus.<br><br></p></p><footer><strong>&#8220;Kurier.at Festival: Cocktail-Robotik & Palatschinken&#8221;</strong><cite><a href='http://kurier.at/kult/4451664-festival-cocktail-robotik-amp-palatschinken.php'>kurier.at/kult/&hellip;</a></cite></footer></blockquote>


<p>Drei Tage Trinken und Theorie mit Robotern (u.a. war ich auf einem eher spontan organisierten Panel zum Thema &#8220;Out of Control&#8221;) zehrten ganz schön an der Substanz, aber das Erlebnis war wunderschön. Wäre ich nicht selbst da gewesen, ich wäre neidisch auf mich.</p>

<p>Mein eigenes Projekt hieß &#8221;<strong>PrecariBot: A Twittering Tip Jar in
Times of Precarious Work</strong>&#8221;:</p>

<p><img class="left" src="http://f.cl.ly/items/443Y0q3k2Y200D3d1Z0g/picplz%202011-12-01%2018.28.09.png" width="400" height="400" title="PrecariBot" ></p>

<blockquote><p>Precariedad. Precariedade. Précarité. Precarietà. Prekariat. Precarity. Non- standard employment which is poorly paid, insecure, unprotected, and cannot support a household is on the rise in Europe, especially in the service industry. While drink-mixing robots and machines represent the fun side of Post-Fordism in bars, let’s talk about money here.</p><p>The PrecariBot is a simple, Arduino-based tip jar. Customers, probably “first- stage gentrifiers” in the neighborhood of the bar, possessing the relevant cultural capital and smart phones, get lured in by the technological novelty of tipping using a QR code and the peer-to-peer currency of Bitcoin. The tip jar will spread messages of precarious work on Twitter with every tip received. At the end of the month, those registered as precarious workers with the tip jar get an e-mail message that asks them to organize and redistribute the acquired wealth.</p></blockquote>


<p>Das twitternde Trinkgeldglas, das Bitcoins entgegennimmt und prekäre Arbeit thematisiert, war eher ein Prototyp — auch wenn alles funktionierte und zweimal auch von mir Unbekannten Besucherinnen oder Besuchern der Ausstellung Geld &#8220;eingeworfen&#8221; wurde. Ich will aber in den nächsten Wochen daran arbeiten, es tatsächlich in Cafes und Restaurants zu bringen. Dann gibt es auch den dazugehörigen Sourcecode online. Versprochen. Prost, Fordismus!</p>

<p>Ein Höhepunkt der Ausstellung war für mich neben verschiedenen Maschinen, die mehr oder weniger kompliziert Cocktails zubrereiteten oder servierten, ein Roboter, der alkoholische Crêpes herstellte — oder wie man <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Liste_von_Austriazismen">in der österreichischen Varietät des Deutschen</a> sagt: <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Palatschinke">Palatschinken</a>, ein Wort entlehnt aus tschechisch <em>palačinka</em> zu lateinisch <em>placenta</em> „Kuchen“. Lecker!
<img src="http://f.cl.ly/items/0c080O072w1a0g2A1d2N/IMG_20111204_172624.jpg" title="Palatschinkenroboter" ></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hackerbrause zum Lesen]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2011/12/07/hackerbrause-zum-lesen/"/>
    <updated>2011-12-07T13:04:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2011/12/07/hackerbrause-zum-lesen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Die letzten Monate haben ihdl, yetzt und ich damit verbracht ein Buch über Hackerbrausen zu schreiben. Jetzt ist es Ende Dezember endlich soweit — gerade noch rechtzeitig für die letzten geekigen Weihnachtsgeschenke erscheint „Hackerbrause kurz&amp;geek“ im O’Reilly Verlag. Alle weiteren Infos, Vorbestellmöglichkeiten und ein Link zu einem Probekapitel findet ihr auf <a href="http://hacker.brau.se/2011/12/ab-20-dezember-2011-erhaltlich-unser-buch/">hacker.brau.se</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wie ich das Geld auf der Straße fand und was ich damit tat nachdem ich es gefunden hatte]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2011/11/25/geld/"/>
    <updated>2011-11-25T13:19:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2011/11/25/geld</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>You—sitting right there, reading this article—you’re an avatar in Second Life. You work a Second Life job, earning Linden dollars. You have blue hair and a serpentine tail, and you’re dating an androgynous digital skateboarder named Rikki. Also, you are a ninja. Life is great.<br/>At least, that’s the way things were supposed to unfold. In 2006, the future was Second Life. Business Week put Second Life on the cover. American Apparel, Dell, and Reebok, among many others, rushed to build virtual storefronts. Reuters even created a full-time Second Life bureau chief. People rushed to sign up and create their own avatars. Blue hair and Linden dollars were the future.</p><p>Looking back, the future didn’t last long. By the end of 2007, Second Life was already losing its fizz. “Businesses are shuttering in Second Life, it seems, because no one is using them,” wrote Morgan Clendaniel in a brutal piece in GOOD magazine. “There were never any employees at stores like Dell and Reebok when I visited, nor were there any customers. But that wasn’t that shocking because, for the most part, there seems to be no one in Second Life at all.”<br/>Today, Second Life limps along. In the first half of 2011, the company reported that an average of about 1 million users logged in every month—which, you have to admit, is about 999,990 more than you expected. But during this same period, Facebook averaged roughly 500 million logins per month.</p><footer><strong>Dan and Chip Heath</strong><cite><a href='http://www.slate.com/articles/business/moneybox/2011/11/why_second_life_failed_how_the_milkshake_test_helps_predict_which_ultra_hyped_technology_will_succeed_and_which_won_t_.html'>Why Second Life Failed</a></cite></footer></blockquote>


<p><img class="left" src="http://f.cl.ly/items/3y2p3v2H2r1a150N2p2P/Second%20Life%20.png" title="Dumpling Gyoza" >
Etwa um 2006 habe ich auch das zweite Leben hinter mir gelassen. Das war kein bewusster Entschluss, etwa um gegen den Hype zu protestieren, der Second Life als Zukunft des Internets <a href="http://www.spiegel.de/spiegel/print/index-2007-8.html">bis auf den Titel des Spiegels</a> hochgelobt hatte, eher ein unbemerktes Ausschleichen nach einer langen Phase der Langeweile und der Frage danach, wozu Second Life eigentlich gut sein sollte. Ich hatte dort ein bisschen Go gespielt, weil ich es lustig und rekursiv fand, in einem 3D-Spiel ein etliche tausend Jahre altes Brettspiel zu spielen, ich war mit einer befreundeten Heise-Journalistin in eine Darkwave-Grufti-Disco gegangen und hatte mit dem Verkauf von Club-Mate in Second Life ein bisschen mit der spielinternen Ökonomie herumgebastelt.</p>

<p>Die meiste Zeit stand ich aber herum und war allein, denn Second Life war vor allem eins: ganz schön leer. Mein Avatar &#8220;Dumpling Gyoza&#8221; langweilte sich und mich. Ich wusste, dass die virtuelle Welt durchaus noch benutzt wurde, von Fetischfreund_innen wie <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Furry">Furries</a> oder <a href="http://www.smiki.de/Gor">Goreanern</a> als Spielplatz für Rollenspiele benutzt wurde, aber — wie man in England sagt — das war <em>not my cup of tea</em>.</p>

<p>Andererseits: Ich mag Software-Archäologie. Ich habe <a href="https://entropia.de/GPN4">2005 auf der GPN in Karlsruhe</a> <a href="https://entropia.de/GPN4:Phlog_-_Blogging_%C3%BCber_Gopher">einen kleinen Vortrag über das längst vergessene Gopher-Protokoll</a> gehalten und für das <a href="http://events.ccc.de/camp/2007/Intro/">Chaos Communication Camp 2007</a> ein <a href="http://events.ccc.de/camp/2007/interactive-fiction/">Textadventure</a> geschrieben. Ich mag es, nostalgisch auf vergessene oder obsolet gewordene Medien oder Technologien zurückzublicken. Das war Grund genug, mich nochmal in Second Life einzuloggen — nachdem ich mein vergessenes Passwort zurückgesetzt hatte und den seit etlichen Jahren nicht mehr aktualisierten Client neu heruntergeladen hatte.</p>

<p>In Second Life gibt es eine spielinterne Währung, den <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Economy_of_Second_Life">Linden Dollar (L$)</a>. Mit L$ kauft man in der Spielwelt Land oder Klamotten oder man gibt dem DJ im Club ein kleines Trinkgeld. Monatlich (oder wöchentlich, ich weiss es nicht mehr) gibt es ein kleines Taschengeld, ansonsten müssen die L$ erarbeitet werden oder gegen Währungen aus der Welt jenseits des Videoschirms gekauft werden. Beim Login war ich überrascht: Durch nur wenige Jahre des Ignorierens hatte ich ein Taschengeld von über 20000 L$ erarbeitet, sozusagen Zinsen einer negativen Aufmerksamkeitsökonomie.</p>

<p><img class="right" src="http://f.cl.ly/items/1h431q2y3n3K3l2L0V0V/img_wallet.png" title="Kapitalflucht nach Bitcoin" >
Für mich war klar, dass nur Kapitalflucht als Option in Frage kam. Aber anstatt in zukunftssichere Währungen wie griechische Drachmen zu investieren, beschloss ich mit meinem zufällig entdeckten L$-Vermögen die Kapitalflucht nach Bitcoin. In gewisser Weise ist Bitcoin der würdige Nachfolger von Second Life. Nach einem unvorstellbaren Hype in diesem Jahr, bei dem prophezeit wurde, dass die Peer-to-Peer-Währung <strong>alles</strong> umwerfen würde, brach die Aufmerksamkeit für das Projekt nach dem Crash im Juni 2011 ziemlich ein. Mit Mining oder heissen Geschäften ließ sich kein Vermögen mehr machen. Begeisterte Fan-Kids der Währung beteten zwar nach wie vor das Mantra &#8220;Jetzt ist genau die richtige Zeit, um Bitcoin zu kaufen&#8221;, aber das hatten sie auch schon gesagt, als der Bitcoin bei 30 US$ stand, dann bei 17 US$, bei 13 US$, bei 8,5 US$, bei 7 US$, bei 6,50 US$, bei 5 US$, bei 4 US$, und bei 3 US$. Irgendwann hört man nicht mehr zu. Und trotzdem: Es gibt noch Bitcoin. Nach wie vor ist es eine ziemlich ausgeklügelte kryptographische Lösung, an der sich etliche Sicherheitsexpert_innen die Zähne ausgebissen haben, ein pseudonymes Überweisungssystem für das Internet, das die PayPals der Welt schlecht aussehen lässt.</p>

<p>Wie PGP für Verschlüsselung wird es vermutlich in die Nerd-Nische verschwinden, aus der es gekommen ist, aber nicht sterben. <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Cypherpunk">Cypherpunk</a>&#8217;s not dead, <a href="http://www.wired.com/magazine/2011/11/mf_bitcoin/all/1">egal wieviele Nachrufe Wired dem Bitcoin-Hype spendiert</a>. Das neoliberal-anarchokapitalistische Gestammel von der Bitcoin-Ökonomie fand ich immer verdächtig, das technische System dahinter allerdings durchaus schlau.</p>

<p>Bei <a href="https://www.virwox.com/">VirWox</a> war es relativ problemlos möglich, L$ in Bitcoin zu tauschen. Dazu muss man seinen Avatar nur in <a href="http://slurl.com/secondlife/Frankfurt%20Skyline/144/97/21/?img=https%3A//www.virwox.com/images/virwox_logo_250x74.png&amp;title=VirWoX%20Headquarters&amp;msg=Commerzbank%20%28Frankfurt%20Skyline%29">die virtuelle Region der Frankfurt Skyline</a> teleportieren und an einem Automaten Geld einzahlen. Nachdem das Geld in Form von Bitcoin bei mir angekommen war, konnte ich mit dem ziemlich neuen, <a href="http://bitcoin.org/releases/2011/11/21/v0.5.0.html">gerade erst erschienen Bitcoin-Client</a> mein Vermögen in der <a href="https://en.bitcoin.it/wiki/Wallet">wallet.dat-Datei</a> ansehen. Nach ein bisschen Recherche im <a href="https://en.bitcoin.it/wiki/Main_Page">Bitcoin-Wiki</a> hatte ich mich dann auch in die <a href="https://en.bitcoin.it/wiki/API_reference_(JSON-RPC)">JSON-RPC-Schnittstelle</a> eingefuchst und in Ruby ein Programm zusammengehackt, <a href="https://github.com/johl/bitcoin-balance">das mir meinen aktuellen Kontostand und den momentanen Wert in Euro ausgibt</a>.</p>

<p>Es ist einer dieser  Science-Fiction-Momente, wenn ich mich ökonomisch komplett in einer anderen Sphäre bewege als die meisten Menschen dort draussen. Es ist gleichzeitig aufregend und völlig bedeutungslos für die Weltökonomie von Occupy Wallstreet bis Euro-Krise. Ich habe vermutlich richtig viel Geld bei dem Tausch verloren. Geld, das ich nie besessen habe und das auf eine gewisse Art auch nie wirklich existiert hat. Vermutlich war alles nichts weiter als eine sinnlose Kunstperformance, wie sie die von mir hochgeschätzte Kunstgruppe monochrom schon vor einiger Zeit ganz ähnlich unter dem Namen <a href="http://www.monochrom.at/tuerme-von-hanoi/">Türme von Hanoi</a> durchgeführt hatte. Aber, mal im Ernst: <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Performative_turn">Was ist heutzutage nicht Performance</a>?</p>

<p><em>Update</em>: Um die Frage zu beantworten, die mir jetzt schon mehrfach gestellt wurde: Nach dem ganzen Hin und Her mit der Teleportation von Avataren und dem Wechsel virtueller Währungen bin ich jetzt um den Gegenwert von immerhin etwa 60 Euro reicher. Ich werde bei Gelegenheit davon vermutlich unter anderem einen leckeren Burger kaufen, den ich im einzigen mir bekannten Restaurant das Bitcoin akzeptiert, dem <a href="http://www.qype.com/place/21545-Room-77-Berlin">Room 77 in Kreuzberg</a>, ganz unvirtuell geniessen werde.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wen schützt der Verfassungsschutz?]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2011/11/16/verfassungsschutz/"/>
    <updated>2011-11-16T10:15:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2011/11/16/verfassungsschutz</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich bin sauer. Ich bin hinreichend fassungslos, wenn auch leider nicht überrascht über das Ausmaß der staatlichen Unterstützung von Nazi-Terror, das nach und nach ans Licht kommt. Offensichtlich ist die Mord- und Bombenserie der letzten Jahre, die jetzt mit dem Tod von Uwe Mundlos und Uwe Böhnhardt  sowie der Festnahme von Beate Zschäpe in den Fokus rückt, nicht möglich gewesen ohne ein Mitwissen, möglicherweise auch eine finanzielle und logistische Unterstützung durch den Verfassungsschutz, zumindest aber eine systematische Verharmlosung von rechtem Terror über Jahre hinweg.</p>

<p>Der vom hessischen Verfassungsschutz geführte <a href="http://www.hr-online.de/website/rubriken/nachrichten/indexhessen34938.jsp?rubrik=36086&amp;key=standard_document_43146738">Mitarbeiter mit dem Spitznamen &#8220;Kleiner Adolf&#8221;</a>, der in seiner Wohnung Waffen und eine Ausgabe von Hitlers &#8220;Mein Kampf&#8221; aufbewahrte, wurde mittlerweile vom Dienst suspendiert und arbeitet jetzt an anderer Stelle in einem hessischen Regierungspräsidium. <a href="http://www.faz.net/aktuell/politik/nationalsozialistischer-untergrund-verfassungsschuetzer-womoeglich-in-doener-mord-involviert-11528741.html">Er war offensichtlich in den Mord an Haliz Yozgat involviert</a>, der Teil der Mordserie war.</p>

<p>Innenpolitiker der CDU/CSU stellen mit einem Mal erstaunt fest, dass es in Deutschland Rechtsterrorismus gibt. Für Innenminister Friedrich ist das eine ganz neue Erkenntnis, denn noch vor wenigen Tagen sah &#8221;<a href="http://www.nachrichten.de/panorama/Hans-Peter-Friedrich-Bundesministerium-des-Innern-CSU-Norwegen-Bild-am-Sonntag-cid_6843227/">Bundesinnenminister Hans-Peter Friedrich für Deutschland keine direkte Gefahr durch Terroranschläge von rechts. Hinweise auf rechtsterroristische Aktivitäten würde derzeit nicht vorliegen</a>&#8221;. Mittlerweile fordert Friedrich ein Zentralregister für die ihm plötzlich bekannten &#8220;gefährlichen Neonazis&#8221;, <a href="http://www.sueddeutsche.de/politik/massnahmen-gegen-braunen-terror-bundesweites-qualitaetsmanagement-fuer-v-leute-1.1190256">sein Kollege Uhl fordert reflexhaft die Einführung der Vorratsdatenspeicherung</a>. Gestärkt durch seine Kernkompetenz als Innenpolitiker weiss Uhl, dass ein NPD-Verbot nichts brächte.</p>

<p>Ein Verbot der NPD ist tatsächlich nicht die einzige Lösung im Kampf gegen den Nazi-Terror. Es wäre aber eine rasche Sofortmaßnahme, zum Beispiel um die Unterstützung der mit der NPD eng verflochtenen und vermutlich über 100 Mann starken Terrorgruppe <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Skinheads_S%C3%A4chsische_Schweiz">Skinheads Sächsische Schweiz</a>, die <a href="http://www.heise.de/tp/artikel/18/18947/1.html">trotz Verbot weiterhin aktiv</a> zu sein scheint, zu stören. Ich benutze den Begriff &#8220;Terrorgruppe&#8221; hier als wertfreie Beschreibung für eine Vereinigung, die nachgewiesenermaßen ein Waffenarsenal hortete und Todeslisten von Gegnern anlegte. Mit <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Uwe_Leichsenring">Uwe Leichsenring</a> saß bis zu seinem Tod ein Mitglied der Terroristen im sächsischen Landtag, was diese im Internet damit prahlen ließ, ihre Server ständen nun bei jemandem, der Immunität genieße.</p>

<p>Währenddessen werden die Taten des &#8220;Nationalsozialistischen Untergrunds&#8221; bei Polizei und Medien weiterhin unter dem drollig-rassistischen Begriff &#8220;Döner-Morde&#8221; verhandelt, was zeigt, aus welchem gesellschaftlichen Klima diese Taten stammen — direkt aus einem Land der Verharmloser und Nichtswisser, die aus ihrem Herzen die bekannte Kartoffel- und Sauerkrautmördergrube machen.</p>

<p>Wenn Journalistinnen und Journalisten sich zu den Hintergründen des plötzlich und völlig unerwartet aufgetauchten Nazi-Terrors informieren wollen und bei der seit Jahren als Expertin für rechtsextremen Terror arbeitenden thüringischen Landtagsabgeordneten <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Katharina_K%C3%B6nig">Katharina König</a> anrufen, werden sie dabei möglicherweise vom Verfassungsschutz abgehört. Ihr Telefon ist auf ihren Vater, den evangelischen Theologen und Stadtjugendpfarrer in Jena <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Lothar_K%C3%B6nig_(Theologe)">Lothar König</a> angemeldet, gegen den wegen seiner Teilnahme an einer Demonstration gegen Nazis in Dresden ein Verfahren wegen &#8220;aufwieglerischen Landfriedensbruch&#8221; läuft. <a href="http://netzpolitik.org/2011/die-razzia-bei-pfarrer-lothar-konig/">Kurz bevor Lothar König Redner auf der diesjährigen Demonstration &#8220;Freiheit statt Angst&#8221; war, gab es eine Razzia in seinem Büro durch etwa 25 bewaffnete Polizeibeamte einer sächsischen Beweissicherungs- und Festnahmeeinheit</a>. Ein Interesse am rechten Terror scheint bei den Verfassungsschützern zumindest nicht auf dem Gebiet der Strafverfolgung zu bestehen: <a href="http://www.berliner-zeitung.de/politik/thueringen-der-verfassungsschutz-subventionierte-die-neonaziszene,10808018,11142588.html">In Thüringen subventioniert der Verfassungsschutz seit Jahren die rechte Szene</a>, obwohl deren Gefährlichkeit auch durch die Arbeit von Lothar König und der Jungen Gemeinde bekannt ist. Über die Neonazi-Szene in Thüringen um 1997/98 stellte die Junge Gemeinde vor einigen Tagen <a href="http://vimeo.com/31787025">ein dokumentierendes Video ins Netz</a>.</p>

<p>Ich möchte, dass sich etwas grundlegend ändert. Ich möchte, dass die staatliche finanzielle und logistische Unterstützung von Nazi-Terror sofort beendet wird. Ich möchte, dass die staatliche Repression und Einschüchterung gegen Nazi-Gegner aufhört. Ich will, dass die völlig gescheiterte Extremismuspolitik von Ministerin Schröder beendet wird. Ich wünsche mir, dass offen über eine Auflösung des Bundesamtes und der Landesämter für Verfassungsschutz debattiert wird, die offensichtlich in den letzten Jahren den rechten Terror unterschätzt oder gar unterstützt haben. Ich halte das alles nicht für übertrieben aufgeregte oder gar linksradikale Forderungen. Ich halte sie angesichts der Gesamtlage für dringend notwendige Beiträge zur Wiederherstellung eines zivilisatorischen Mindeststandards.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pepero Day]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2011/11/11/pepero-day/"/>
    <updated>2011-11-11T13:36:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2011/11/11/pepero-day</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Heute ist der 11.11.11. Damit seid ihr dabei, wenn der Pepero Day begangen wird, zumindest in Korea, wo man sich an diesem Tag mit <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Pepero">Schokolade ummantelte Stäbchen</a> schenkt. Aufgrund der Form des Datums (&#8220;11&#8221; sieht nun mal aus wie wie zwei Sckokostäbchen) feiern wir dieses Jahr sogar den extrem seltenen und nur alle tausend Jahre einmal vorkommenden &#8220;Millenium Pepero Day&#8221;. Alle Details zu diesem wichtigen Feiertag vermittelt das folgende Video:</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/4SwV5YfnJ6E" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Memepunk, ein glücklicherweise weniger bekanntes literarisches Genre]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2011/11/08/memepunk/"/>
    <updated>2011-11-08T14:16:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2011/11/08/memepunk</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Wir befinden uns in einer alternativen historischen Zeitlinie, in der Dampfmaschinen mit dem aus Internethumor gewonnenen Druck angetrieben werden. Möglicherweise auch in einer düsteren, nicht allzu fernen Zukunft voller Drogen, Computer, Straßensamurai und Lachkatzen, wer weiss das schon.</em></p>

<p>&#8220;FFFFFFUUUUUUUUUU-&#8221; entfuhr es ihr, als sie die letzten Tage Revue passieren liess. Boxxy hatte sie unter zur Hilfenahme einer Menge falscher Versprechungen beauftragt, in die Nachbarschaft von Candy Mountain zu reisen, um in einer Lagerhalle ein Ablenkungsmanöver gegen einen als Rainbow Dash verkleideten Mafioso durchzuführen. Zunächst schien alles nach Plan zu verlaufen. Ihr Ziel war mäßig von Tentakelmonstern geschützt. Doch die Lagerhalle war leer gewesen, von dem herumwehenden Tumbleweed abgesehen. FOREVER ALONE.</p>

<p>Da hörte sie Schritte, oder vielmehr ein Tippeln von Pfoten. Als sie sich umdrehte, blickte sie direkt in das Gesicht des verschlagenen Yakuza, der sich mit einem auf den Rücken geschnallten Toast und einem Regenbogenschweif getarnt hatte. &#8220;Nyan!&#8221; höhnte er sie in seiner unverständlichen Mondsprache an. &#8220;Es ist Freitag, Freitag! Gestern war Donnerstag, Donnerstag!
Morgen ist es Samstag und danach kommt Sonntag!&#8221; Sie wusste, dass sie eine Woche verloren hatte.</p>

<p><img class="left" src="http://f.cl.ly/items/1i331S3F0X0m391r0z1S/meme.jpeg" width="500" height="500" title="Memetik" >
Ihrem Auftraggeber berichtete sie per Rohrpost, wie ein Boss. &#8220;Hasser werden hassen&#8221; kabelte Boxxy zurück, hinter sieben Proxies sitzend und mit mächtiger Verschlüsselungssoftware ausgestattet. Nichts war mehr sicher. Sie war sich nicht sicher, ob sie Mensch war oder Tänzer. Möglicherweise gab es aber vor Ort gibt es auch eine Gruppe von Pedobären, deren Unterstützung sie gewinnen konnte, wenn sie ihnen half, über 9000 Gigapuddings zu stehlen. Ja, so müsste es klappen. Sie schaute auf die membetriebene Sonnenuhr an ihrem Handgelenk und wusste, dass ihr nur noch Stunden blieben. Der Showdown sollte um Punkt 12 auf einer Baustelle stattfinden. Sie zitterte angesichts des bevorstehenden Kampfes, denn es war schon in ihrer Jugend nicht immer gut ausgegangen. Sie war damals in ein ganz kleines Scharmützel geraten und ihre Mutter hatte Angst bekommen und sagte: &#8220;Du ziehst zu deiner Tante und Onkel nach Bel-Air&#8221;. Tränen kullerten ihr von der Wange. Es war hoffnungslos. Es war dem Feind gelungen, die Front in breiter Formation zu durchbrechen. Im Süden hatt der Gegner Zossen genommen und stieß auf Stahnsdorf vor. Der Feind operierte jetzt am nördlichen Stadtrand zwischen Frohnau und Pankow, und im Osten war der Feind bis zur Linie Lichtenberg, Mahlsdorf, Karlshorst gelangt.</p>

<p>Aber mit dem Angriff schlecht plagiierter, mäßig lustiger und über Gebühr strapazierter Meme würde das alles in Ordnung kommen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Algorithmische Gedichte und das Urheberrecht]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2011/11/05/algorithmische-gedichte-und-das-urheberrecht/"/>
    <updated>2011-11-05T01:19:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2011/11/05/algorithmische-gedichte-und-das-urheberrecht</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
<li><blockquote><p><b>Hunderttausend Milliarden Gedichte</b> (frz.: <i>Cent Mille Milliards de Poèmes</i>) ist ein experimentelles Ensemble von zehn <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Sonett" title="Sonett">Sonetten</a>, das 1961 von <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Raymond_Queneau" title="Raymond Queneau">Raymond Queneau</a> publiziert wurde. Sonette haben vierzehn Zeilen. Die Sonette dieses Werkes reimen sich nach dem Schema <i>abab abab ccd eed</i>. Das Besondere an diesen Sonetten von Raymond Queneau ist, dass in <i>allen</i> zehn Sonetten die a, b,c, usw. des Reim-Schemas für <i>dieselben</i> Zeilenendungen stehen, d.h. alle zehn Sonette sind nach demselben Reimschema gebaut, nicht nur insofern als sie Sonette sind, sondern auch insofern als sie alle zehn in den entsprechenden Versen immer übereinstimmende Endungen haben, sodass jede beliebige 1. Zeile (aus den zehn 1. Zeilen) mit jeder beliebigen 2. Zeile (aus den zehn 2. Zeilen) kombiniert mit jeder beliebigen 3. Zeile (aus den zehn 3. Zeilen), usw. usf., bis zu einer beliebigen 14. Zeile (aus den zehn 14. Zeilen) wieder ein (bezüglich des ganzen Reimschemas) korrekt geformtes Sonett ergeben. Das ergibt 10<em>10</em>10<em>&#8230;</em>10 = 10<sup>14</sup> (= 100&#8217;000&#8217;000&#8217;000&#8217;000) Möglichkeiten — daher der Titel. Die einzelnen Verse sind <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Alexandriner_(Verslehre)" title="Alexandriner (Verslehre)">Alexandriner</a>.<br/>[&#8230;]<br/><strong>Da das Werk Eigenschaften von <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Hypertext" title="Hypertext">Hypertext</a> besitzt, würde sich eine Darstellung mit <a href="http://johl.github.com/wiki/Computer" title="Computer">Computerunterstützung</a> anbieten. Die aktuellen Rechteinhaber haben Webimplementationen Dritter jedoch bisher nicht zugestimmt. Am 5. Mai 1997 wurde ein Webseiteninhaber auf Antrag von Queneaus Sohn Jean-Marie Queneau und des Verlags Éditions Gallimard gerichtlich zur Entfernung des Inhalts gezwungen.</strong></p><footer><strong>Wikipedia: Hunderttausend Milliarden Gedichte</strong><cite><a href='http://de.wikipedia.org/wiki/Hunderttausend_Milliarden_Gedichte'>de.wikipedia.org/wiki/&hellip;</a></cite></footer></blockquote></li>
<li>Im November 2007 hielt ich auf Englisch einen Vortrag zum Thema &#8221;<em>Why machines should generate literature so humans don&#8217;t have to</em>&#8221; in Wien als Teil des Symposiums &#8221;<em>Ghost in the Machine</em>&#8221; auf der <a href="http://www.roboexotica.org/">Roboexotica</a> 2007. <a href="http://www.boingboing.net/2007/11/29/cocktail-robotics-fe-1.html">Boingboing</a> (deren Co-Autor Cory Doctorow ebenfalls mit mir zusammen bei dem Symposium vortrug) schrieb darüber und zeigte meine einzige Folie im Vortrag mit einem Rechtschreibfehler. Nie lagen Ruhm und Peinlichkeit so nah zusammen.
Eine Aufzeichnung des Vortrags gibt es im MP3-Format <a href="http://www.roboexotica.org/audio/Ghost_In_The_Machine_Ohlig.mp3">hier</a>. Mittlerweile ist der Vortrag auch in Buchform <a href="http://www.turia.at/titel/ballh_g.html">in einer Aufsatzsammlung</a> erschienen.</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
