<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Hackety hack hack]]></title>
  <link href="http://johl.github.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://johl.github.com/"/>
  <updated>2013-03-17T15:34:01+01:00</updated>
  <id>http://johl.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jens Ohlig]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Die Spam-Bibliothek von Babel]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2013/03/16/monkey-typewriter-amazon/"/>
    <updated>2013-03-16T21:49:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2013/03/16/monkey-typewriter-amazon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Infinite-Monkey-Theorem">Das Infinite-Monkey-Theorem, auch deutsch Theorem der endlos tippenden Affen, besagt, dass ein Affe, der unendlich lange zufällig auf einer Schreibmaschine herumtippt, fast sicher irgendwann alle Bücher in der Bibliothèque nationale de France, der Nationalbibliothek Frankreichs, schreiben wird. In englischsprachigen Ländern heißt es, dass so irgendwann die Werke William Shakespeares entstehen werden.</a></p>

<p>Der Kindle-Store von Amazon wird derzeit von einer Menge an seltsamen Büchern überschwemmt. Eins der Werke, die dort angeboten werden, beinhaltet <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Song_That_Never_Ends">den Liedtext des Nerv-Klassikers &#8220;The Song That Never Ends&#8221;</a>, immer wieder wiederholt <a href="http://www.publishingtrends.com/2011/03/the-kindle-swindle/">auf über 700 Seiten</a>, andere Titel <a href="http://tech.fortune.cnn.com/2012/04/16/amazon-knock-off-bestsellers/">sind Bestsellern zum Verwechseln ähnlich</a>. E-Books und textgenerierende Algorithmen machen es möglich.</p>

<p><img class="left" src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f4/Typing_monkey.svg">
Hier sind zwei Fragen für juristisch interessierte Futurologen: Wenn on Demand von einer unendlichen Anzahl von Affen (oder Algorithmen) jeder beliebige Text, jede mögliche Buchstabenkombination verlegt und bei Amazon verkauft werden kann, wer bekommt dann die Einkünfte aus dem Leistungsschutzrecht für automatisch generierte Texte? Und: Wenn mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit irgendwann der Affe/Algorithmus &#8220;Mein Kampf&#8221; generiert und bei Amazon zum Verkauf anbietet, macht sich der Affe/Algorithmus dann strafbar? Schirrmacher, hilf!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Leichter Neid zum Berlin Geekettes Hackathon]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2013/03/03/bghackathon/"/>
    <updated>2013-03-03T19:39:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2013/03/03/bghackathon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich habe heute kurz zum Abschluß, wo auch Gäste zugelassen waren, ein paar Präsentationen von Projekten angesehen, die über das Wochenende beim <a href="http://berlingeekettes.github.com/hackathon/">Berlin Geekettes Hackathon</a> entstanden sind. Ich bin geflasht und beeindruckt. Es gab einen morsenden Mini-Hubschrauber, eine E-Book-Leseapp für Hörbücher, Gürtelschnallen zum Tetris-Spielen, einen Wecker, der bei jedem mißlungenen Versuch ihn abzustellen immer schlechtere Musik spielte, eine App die ausgehend von Etsy-Einkäufen Immobilien vorschlägt und vieles mehr, was in ca. 24 Stunden entstanden ist.</p>

<p>Deutschlands (wahrscheinlich) erster Women-Only-Hackathon, den die <a href="http://berlingeekettes.com/">Berlin Geekettes</a> organisiert wurde, schien für all die kreativen Hackerinnen dort <a href="http://bghackathon.tumblr.com/">ein großer Spaß</a> gewesen zu sein. Ich war auf eine sehr schöne Art und Weise neidisch darauf, einfach mal nicht gemeint zu sein, wenn es um den kreativen Umgang mit Technik geht. Ich wünsche mir mehr Momente dieses Neids. Irgendwann in ferner Zukunft könnte es dann auch auch mal sein, dass so ein Neid nicht mehr nötig ist. <a href="http://www.youtube.com/watch?v=wKu7RxpOo2Y">Aber das ist ein Märchen von Übermorgen</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[TPB AFK]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2013/02/09/tpb-afk/"/>
    <updated>2013-02-09T15:05:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2013/02/09/tpb-afk</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>TPB AFK: The Pirate Bay Away From Keyboard is a documentary film released on February 8 2013, directed by Simon Klose, based on the lives of the three founders of The Pirate Bay - Peter Sunde, Fredrik Neij and Gottfrid Svartholm.</p><footer><strong>Wikipedia, TPB AFK</strong><cite><a href='http://en.wikipedia.org/wiki/TPB_AFK'>en.wikipedia.org/wiki/TPB_AFK/&hellip;</a></cite></footer></blockquote>


<p><a href="http://thepiratebay.se/search/tpb.afk/0/99/0">Viel mehr gibt es nicht zu sagen. Seht selbst.</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Geheim und sicher wählen im Internet?]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2013/02/07/commitcoin/"/>
    <updated>2013-02-07T23:40:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2013/02/07/commitcoin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich habe ein Verständnisproblem und hoffe ganz ernsthaft, ihr könnt mir helfen. Geheime, sichere und nicht manipulierbare Wahlen über das Internet sind nicht möglich, soweit mein bisheriger Kenntnisstand. Schon Wahlen auf Papier sind manipulierbar, wenn ein Computer ins Spiel kommt, der beliebig programmiert werden kann, skaliert die Manipulierbarkeit ins Unendliche. Das ist letztendlich auch der Hintergrund für das <a href="http://wahlcomputer.ccc.de/rechtliches/urteil-wahlcomputer/">Urteil des Bundesverfassungsgerichts am 3. März 2009</a>, dass der Einsatz von Wahlcomputern bei der Bundestagswahl 2005 verfassungswidrig war, da der Wähler weder die abgegebenen Stimmen noch deren Auszählung selbst kontrollieren konnte. Der Chaos Computer Club hat sich um die Ächtung von Wahlcomputern in den letzten Jahren <a href="http://wahlcomputer.ccc.de/">verdient gemacht</a>.</p>

<p>Bis ins Jahr 1997 existierte an der Universität Göttingen der <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Wolfskehl-Preis">Wolfskehl-Preis</a>, der für den Beweis des <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Gro%C3%9Fer_Fermatscher_Satz">großen Fermatschen Satzes</a> ausgelobt war. Am Göttinger Mathematischen Institut waren fast 90 Jahre (1908-1997) lang ein oder zwei Assistenten mit der Bearbeitung von Einsendungen beschäftigt, die von Unmengen von Amateuren eingeschickt wurden. Meist reichte ein einfacher Formbrief als Antwort, in dem nur eingetragen werden musste, auf welcher Seite und in welcher Zeile sich der erste logische Fehler im &#8220;Beweis&#8221; befand.</p>

<p>Wenn jetzt ein Paper behauptet, das Problem geheimer und sicherer,
manipulationsresistenter Wahlen per Computer gelöst zu haben, ist
Skepsis angebracht. Deshalb meine Frage: Wo in diesem Paper befindet
sich der erste logische Fehler?</p>

<p><a href="http://people.scs.carleton.ca/~clark/projects/commitcoin/">CommitCoin: Carbon Dating Commitments with Bitcoin</a></p>

<blockquote><p>Can you have both secret ballots and verifiable results?</p><p>Yes. Crypto can do seemingly impossible things. One of those things is<br/>having a voting system where ballot is anonymous (you can&#8217;t prove how<br/>you voted) and yet you can make sure that your ballot is included<br/>unmodified in the final tally! Crypto voting systems are often called<br/>E2E or end-to-end verifiable. Scantegrity is one, there are others.<br/>Scantegrity is the only one that has been used in an actual governmental<br/>election (two municipal elections in Takoma Park, Maryland, USA).</p></blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Oh! Onigiri]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2013/02/06/onigiri/"/>
    <updated>2013-02-06T04:22:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2013/02/06/onigiri</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1c/Salmon_onigiri_by_yomi955.jpg" width="450" title="'By yomi955 (Flickr) CC-BY-2.0 via Wikimedia Commons'" >
Es besteht die Möglichkeit, dass ich mich für den nächsten Hype entschuldigen muss, wenn die Zeit gekommen ist. Die Tatsache, dass ich Bubble Tea vor einer gefühlten Ewigkeit (ca. letzter Sommer) noch abfeierte, weil es ihn endlich häufiger so zu kaufen gab, wie ich ihn aus New Yorks Chinatown kannte und liebte, lastet immer noch ein bisschen auf mir und mein Enthusiasmus tut mir leid. Ich bin voll in die Hipster-Falle getappt, plötzlich wurden die Innenstädte von Bubble Tea überschwemmt, Läden machten auf und gingen kurz danach ein und am Schluß gab es überzuckerten Schlabber mit Perlen sogar bei McDonald&#8217;s — of all places. Bitte verzeiht mir.</p>

<p><img class="left" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Rice_balls_of_Seven-Eleven.jpg" width="300" title="'By Corpse Reviver (Own work) GFDL or CC-BY-SA-3.0 via Wikimedia Commons'" >
Jetzt also Onigiri. Japanische Reisbällchen, oft in Dreiecksform, gefüllt mit Sachen (Lachs oder Hühnchen oder Sesam und Gemüse), bisweilen umhüllt von einem Algenblatt: Das bessere Butterbrot, ab zwei oder drei Stück erstaunlich sättigend, was wohl am Reis liegt. In Japan sind Onigiri viel verbreiteter als alles, was wir hier an japanischem Essen zu kaufen bekommen: Oft daheim zubereitet werden sie zur Arbeit mitgebracht, im Supermarkt werden sie in langen Reihen im Kühlregal fertig angeboten. Aus Korea kenne ich sie als Chumokbap (추믁밥), was &#8220;Faust-Reis&#8221; heisst. Ich mag Onigiri und ich habe mich gefreut, als ich nur kurze Zeit hintereinander zwei Möglichkeiten in Berlin entdeckt habe, um mir den Bauch mit ihnen vollzuschlagen.</p>

<p>Da gibt es zunächst am <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/U-Bahnhof_Sch%C3%B6nleinstra%C3%9Fe">U-Bahnhof Schönleinstraße</a> den Onigiri-Stand <a href="http://rice-up.de/">Rice Up</a>, den ich deshalb als ersten erwähne, weil er jeden Morgen auch ein potenzielles Anlaufziel auf dem Weg zur Arbeit für mich darstellt. Schön Bio alles, etwas kleine (und dafür teure) Portionen, aber durchaus gut: Jeden Tag vegane Onigiri und welche mit Fleisch oder Fisch (Lachs mit scharfer Pflaume ist ein prima Frühstück). Natürlich ist der Stand gut zu erreichen, weil er ja genau auf dem Bahnsteig liegt, aber insgesamt gehen bei dem Angebot schon leichte Hipster-Alarmglocken los. Sei&#8217;s drum. Es schmeckt.</p>

<p>Dann gibt es die unglaublich nette Natsuko, die mit ihrem <a href="http://samuraisnack.com/">Samurai Snack</a> eine lustige Idee verfolgt: Zur Mittagszeit liefert sie an Büros (hauptsächlich Start-Ups, wenn ich das richtig verstanden habe). Wenn sie beladen mit ihren Onigiri, die man tags zuvor über ein Formular per Mail bestellt, in unserem Büro auftaucht, pünktlich um 11:30 Uhr, ist die Freude groß. Statt irgendwelchem Fast-Food-Quatsch einfach mal Onigiri in der Mittagspause, da gibt es eigentlich keine Gegenargumente, zumal ihre Onigiri nur die Hälfte von denen an der Schönleinstraße kosten, dafür aber größer und viel leckerer sind. Die ersten Male gibt es die Onigiri sogar kostenlos, wenn man ihr Feedback und Kommentare gibt. Natsuko holt sich Rezepte für Onigiri regelmäßig bei ihrer Mutter in Japan ab und ich finde man schmeckt die Mühe, die sie in ihr kleines Unternehmen steckt.</p>

<p>In einer Stadt mit gleich zwei Onigiri-Optionen zu leben ist irgendwie auch Luxus ausserhalb Ostasiens. Hoffen wir mal, dass der Hypezirkel bis zum Absturz in die Peinlichkeit diesmal nicht ganz so rasant verläuft wie bei Bubble Tea.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Das Netz als röchelndes, gurgelndes, pfeifendes Wesen]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2013/01/31/modemklang/"/>
    <updated>2013-01-31T11:26:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2013/01/31/modemklang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://windytan.blogspot.fi/2012/11/the-sound-of-dialup-pictured.html" title="The sound of the dialup, pictured"> <img src="http://1.bp.blogspot.com/-ocE3ypOxO_c/UKf6aOz38lI/AAAAAAAAAn0/lwAZYB11ztY/s400/dialup-final.png"> </a></p>

<blockquote><p>Kennen Sie das taoistische Märchen von der Zähmung der Harfe?</p><p>Vor langer, langer Zeit stand in der Schlucht von Lungmen ein Kiri-Baum, ein wahrhafter König des Waldes.  Er reckte seine Krone so hoch, daß er mit den Wolken sprechen konnte; seine Wurzeln reichten tief in die Erde, wo ihre bronzefarbenen Locken sich mit denen des silbernen Drachens vermischten, der darunter schlief. Eines Tages geschah es, daß ein mächtiger Zauberer aus diesem Baum eine wundersame Harfe fertigte, deren widerstrebender Geist nur vom größten aller Musiker gezähmt werden konnte.  Lange Zeit befand sich das Instrument im Besitz des Kaisers von China, aber alle Bemühungen, seinen Saiten eine Melodie zu entlocken, waren vergebens. Selbst wenn man sich noch so sehr mühte - aus der Harfe erklangen nur harte, verächtliche Töne, die nicht zu den Liedern paßten, die die Musiker gerne gesungen hätten. Die Harfe wollte keinen von ihnen als ihren Meister anerkennen.</p><p>Zuletzt kam Pei-ya, der Prinz unter den Harfespielern.  Er strich mit zarter Hand über die Harfe, wie jemand, der ein widerspenstiges Pferd besänftigen will und berührte sachte die Saiten. Er sang von der Natur und den Jahreszeiten, von den hohen Bergen und fließenden Wassern. Und siehe da - alle Erinnerungen des Baumes erwachten! Noch einmal spürte der Baum den süßten Atem des Frühlings in seinen Ästen. Die frischen Wasserfälle, die die Schlucht hinuntersprangen, lachten den knospenden Blumen zu. Alsbald hörte man die träumenden Stimmen des Sommers mit seinen Myriaden von Insekten, dem sanften Plätschern des Regens, dem Wehklagen Ein Tiger brüllt - im Tal hallt sein Schrei wider. Es ist Herbst, in der Verlassenheit der Nacht scheint der Mond scharf wie eine Schwert auf das bereifte Gras. Nun herrscht Winter, und durch die schneeige Luft wirbeln Scharen von Schwänen und auf die Zweige prasseln Hagelkörner mit grimmigem Vergnügen.</p><p>Dann wechselte Pei-ya die Tonart und sang von der Liebe.</p><p>Der Wald wiegte sich wie ein entflammter Liebhaber, tief in Gedanken verloren. Hoch oben zog eine hell leuchtende Wolke vorüber, stolz wie ein hochmütiges Mädchen; indem sie weiterzog, warf sie lange Schatten auf den Boden, schwarz wie die Verzeiflung.  Wiederum wechselte die Tonart: Pei-ya sang vom Krieg, von klirrendem Stahl und stampfenden Streitrössern.Und in der Harfe erwuchs der der Sturm der Lungmen, der Drachen ritt auf dem Blitz, die Lawine brach grollend durch die Hügel.</p><p>Von Begeisterung erfüllt, fragte der chinesiche Kaiser Pei-ya, worin das Geheimnis seines Sieges liege.  &#8220;Herr&#8221;, antwortete dieser, andere haben versagt, weil sie nur von sich selbst gesunden haben. Ich überließ es der Harfe, das Thema zu wählen und ich wußte nicht mehr genau, ob die Harfe Pei-ya war oder Pei-ya die Harfe.&#8221;</p><footer><strong>Kakuzo Okakura</strong><cite></cite></footer></blockquote>


<iframe width="100%" height="166" scrolling="no" frameborder="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=http%3A%2F%2Fapi.soundcloud.com%2Ftracks%2F77099391"></iframe>


<p>Das Netz der 1980er und 1990er war ein Klangkörper, ein Instrument, auf dem gespielt wurde — oder das eben mit den Benutzer_innen spielte. Wer ins Netz wollte, hörte Klänge: Pfeifen und Zischen, Modulationen und Demodulationen. Mit dem Aufkommen von Highspeed-Internetverbindungen wie DSL oder Kabel wurde das Netz stumm und hatte keinen eigenen Klang mehr. Gleichzeitig füllte es sich mit Menschen und ihren sozialen Verknüpfungen und wurde ein völlig anderes Wesen: weniger technisch, aber auch sinnlich weniger greifbar.</p>

<p>Das technische Wissen über <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/AT-Befehlssatz">AT-Befehle</a> und <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/XModem">Datenübertragungsprotokolle</a>, das notwendig war, um iüberhaupt eine Verbindung herzustellen, hatte zur Folge, dass das, was damals an Netzwerken existierte, in weiten Teilen ein Tummelplatz für Geeks und Technikenthusiasten war. Die Tatsache, dass die Bundespost mit ihrem Staatsmonopol <a href="http://www.schrutzki.net/texte/eigene/ds/postbesuch.php3?sid=510a5677dcba1">den Einsatz von leistungsfähigen Modems verbot oder erschwerte</a> machte das Datenreisen fast zu einer halblegalen Angelegenheit — auf den Betrieb eines Modems ohne ZZF-Prüfsiegel stand zumindest theoretisch eine Haftstrafe von fünf Jahren, was diese Straftat in die gleiche Liga brachte wie das <a href="http://dejure.org/gesetze/StGB/307.html">Herbeiführen einer Explosion durch Kernenergie</a>.</p>

<p>Beim Aufbau des <a href="http://www.foebud.org/fruehere-projekte/zamir">Zamir Transnational Network</a> war das Wissen über Modems notwendig für die Herstellung von Datenverbindungen im kriegsgeschüttelten zerfallenden Jugoslawien. Die Qualität der Telefonleitungen war so schlecht, dass Billigmodems aufgaben, nur die teureren Geräte (die Herstellernamen &#8220;ZyXel&#8221; und &#8220;US Robotics&#8221; wurden erfurchtsvoll geraunt) waren den Störgeräuschen auf der Leitung gewachsen. Wenn abgehoben wurde, konnte es möglicherweise minutenlang dauern, bis ein Freizeichen (postdeutsch: &#8220;Amt&#8221;) zu hören war — das bedeutete im Modemwählstring eine schier unendliche Anzahl von Kommata, was im AT-Befehlssatz für &#8220;bitte warten&#8221; stand. Stille war gleich Verhinderung von Kommunikation, ein Ausnahmezustand, mit dem das Modem umgehen musste. Erst wenn es quietschte und kratzte, konnten Daten reisen, anders als im schweigenden DSL von heute.</p>

<p>Das Netz-Instrument, das wir heute spielen, ist abstrakter: Gesellschaft, Gedanken, Ideen, Beziehungen. Es ist mächtiger, aber stiller geworden.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Strukturierte Debatten im Internet]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2013/01/19/debattenkultur/"/>
    <updated>2013-01-19T15:08:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2013/01/19/debattenkultur</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="http://johl.github.com//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8a/Jakobinerklub.jpg" width="512" title="Jakobinerklub. Stich nach einer Zeichnung von Vilette (Bibliothèque 11 nationale de France, Paris)..DaQuirin at de.wikipedia [Public domain], 12 from Wikimedia Commons" >
<a href="http://blog.lqfb.piratenpartei.de/2013/01/17/testbetrieb-neue-api-und-bombay-crushed/">Inspiriert von der alternativen Oberfläche zu LiquidFeedback, der gerade im Testbetrieb gestarteten &#8220;Saftigen Kumquat&#8221;</a>, habe ich mich auf die Suche nach einem Tool für eine Leerstelle bei der Meinungsbildung über LiquidDemocracy gemacht.</p>

<p>Meines Erachtens fehlt dem sehr ausgeklügelten Delegations- und Wahlsystem für Vorschläge ein entsprechend strukturierendes Element für die Debattenphase, bei der Argumente pro und contra abgewogen und eingebracht werden können. Die jetztigen Mechanismen zum Einbringen von Änderungsvorschlägen oder Gegeninitiativen sind nicht immer für eine schrittweise Verbesserung des Textes geeignet und ein gern genommener Work-Around, nämlich ein einfacher Link auf ein EtherPad zur Initiative, kann nur bei Selbstdisziplin der Teilnehmer_innen als Tool für eine strukturierte Debatte fungieren.</p>

<p>Da ich dieses Blog auch gerne mal für unfertige Gedanken und Work in Progress benutze spricht nichts gegen eine Liste von Tools, oder?</p>

<ul>
<li><a href="http://de.wikiarguments.net/">Wikiarguments</a> strukturiert die Debatte so: Jede These kann beliebig viele Pro- und Contra-Argumente bekommen.  Diese können hoch- und runtergevotet werden. Ich hätte eine <a href="http://www.mediawiki.org/wiki/Manual:Extensions">Mediawiki-Extension</a> erwartet, aber Wikiargument scheint selbstgestrickter PHP-Code zu sein, der mich auf den ersten Blick nicht überzeugte.</li>
<li>Wenn man dem Motto <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Code_and_Other_Laws_of_Cyberspace">&#8220;Code is Law&#8221;</a> folgt, dann ist das Schaffen von Gesetzen gleichzusetzen mit Codieren. Und das macht die Debatte vor dem Beschluss wiederum zum Code-Review. Warum also nicht gleich ein etabliertes Werkzeug zum interlinearen Code Review benutzen, um einen Initiativentext zu annotieren und zu zerpflücken? Etwa so: <iframe src="http://player.vimeo.com/video/20084957" width="500" height="375" frameborder="0" webkitAllowFullScreen mozallowfullscreen allowFullScreen></iframe></li>
<li>Reddit hat sich als Debattentool bewährt, ist als gut verständliche Python-Applikation <a href="https://github.com/reddit">Open Source verfügbar</a> und bietet quasi die Luxus-Variante von dem, was Wikiarguments macht: Hoch- und runtervoten, verschiedene Unterbereiche, Diskussionsfäden etc. Was spricht eigentlich dagegen, es zu benutzen?</li>
</ul>


<p>Gibt es noch mehr Ideen und Anregungen? Bitte kommentiert!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Urheberrechtsextremismus]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2013/01/13/urheberrechtsextremismus/"/>
    <updated>2013-01-13T18:12:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2013/01/13/urheberrechtsextremismus</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es mag Leute geben, deren Leben von abstrakten Konzepten wie den Urheber- und Verwertungsrechten für immaterielle Güter nicht berührt wird. Meins gehört nicht dazu, denn die Einschränkungen, die ich erfahre, sind konkret.</p>

<p><a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Aaron_Swartz">Aaron Swartz</a> hat sich am Freitag nach einer beispielslosen Jagd der Behörden auf ihn das Leben genommen. Ich habe ihn nicht persönlich kennengelernt, ausser dass wir vor etlichen Jahren auf dem Chaos Communication Congress zusammenstießen.  Offensichtlich war das auch der Chaos Communication Congress, der dazu führte, dass Aaron als einer der allerersten Mitarbeiter bei reddit ging oder gehen musste — unglücklich mit dem Stil, der bei reddit nach der Übernahme durch Condé Nast Einzug hielt, <a href="http://blogoscoped.com/archive/2007-05-07-n78.html">verschwand Aaron erstmal ohne Abmeldung Richtung Europa, um auf der europäischen Hackerparty im BCC zu feiern</a>.</p>

<p>Aaron Swartz kam am nächsten an das heran, was ich als mein Vorbild als Programmierer bezeichnen würde. Was seinen Code (und auch seinen Aktivismus) anging, war ich ein Fanboy. Von <a href="http://web.resource.org/rss/1.0/">RSS 1.0</a> bis <a href="http://webpy.org/">web.py</a> war ich begeistert und ich las ihn wie andere Menschen vielleicht ihren Lieblingsautor in der Belletristik lesen.</p>

<p>Sein Suizid hat natürlich auch den Aspekt des langjährigen Leidens unter depressiven Episoden. Depression ist ohne Zweifel eine Pest, die sich über die Hackergemeinde ausbreitet und es ist wichtig, dass sie thematisiert wird. <a href="http://lessig.tumblr.com/post/40347463044/prosecutor-as-bully">Ich stimme aber mit Aarons Mentor und Freund Lawrence Lessig überein, dass wir den Fall nicht pathologisieren sollten</a>.</p>

<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='Copyright kills. An den Händen der Urheberrechtsextremisten klebt sein Blut.'>
Es gibt nämlich ganz klar politisch Verantwortliche am Tod Aarons. So wie für den Suizid von Alan Turing die menschenverachtenden homophoben Gesetze der damaligen Zeit und die, die sie geschaffen haben, politisch verantwortlich sind, ist der Wahnsinn der Urheberrechtsextremisten verantwortlich für Aarons Tod. Copyright kills. An den Händen der Urheberrechtsextremisten klebt sein Blut.</span></p>

<p>Aaron Swartz ging es um die Befreiung von Daten, die schon Allgemeingut waren oder es moralisch gesehen sein sollten. Das &#8221;<a href="http://unhandled.com/2013/01/12/the-truth-about-aaron-swartzs-crime/">Verbrechen</a>&#8221;, wegen dem er verfolgt wurde, bestand darin, sich auf dem MIT-Campus per DHCP eine IP-Adresse zu holen, um dann automatisiert wissenschaftliche Artikel (viele davon Public Domain) aus der JSTOR-Datenbank zu saugen — JSTOR und MIT haben einen Vertrag, dass von MIT-Adressen unbeschränkt auf die Datenbank zugegriffen werden kann. Für den übermässigen Download, der m.E. nicht einmal illegal erfolgte, wurde er verhaftet und angeklagt. Die Staatsanwaltschaft, die ganz offensichtlich ein Exempel statuieren wollte, forderte 1 Millionen Dollar und bis zu 35 Jahre Gefängnis.</p>

<p>Ich bin sicher, dass in 10 Jahren niemand mehr verstehen wird, welches Verbrechen Aaron eigentlich vorgeworfen wurde. Einige von uns, die den Traum einer Welt leben, in der das Wissen der Menschheit schon jetzt allen zugänglich ist, verstehen es jetzt schon nicht. Die böse und schlechte Ordnung einer alten Zeit erhebt hier ihr Haupt, unzeitgemäß wie Gesetze, die die Versklavung von Menschen erlauben oder der Hälfte der Menschheit nur eingeschränkte Rechte zuweisen.</p>

<p>Das abstrakte Urheberrecht hat uns jemanden genommen, der das Potenzial hatte, die Welt ein kleines bisschen besser zu machen. Es schränkt unser Leben nicht nur konkret ein, es ist eine Frage von Leben und Tod und die Frage danach, in welcher Welt wir in der Zukunft leben wollen.</p>

<p>Mit Freundinnen und Freunden zusammen werden wir in einigen Tagen in Berlin <a href="http://www.c-base.org/projects/c-atre/">ein Theaterstück nach einer Kurzgeschichte von Cory Doctorow</a> inszenieren. Dankenswerterweise gehört Cory Doctorows Kurzgeschichte <a href="http://craphound.com/overclocked/Cory_Doctorow_-_Overclocked_-_When_Sysadmins_Ruled_the_Earth.html">&#8220;When Sysadmins Ruled the Earth&#8221; aus der Sammlung &#8220;Overclocked&#8221;</a> zu den Werken, die in der Gegenwart schon einen Ausblick auf eine mögliche Zukunft menschlicher Kultur gewähren. Stellen wir uns eine Welt vor, in der Kunstwerke jedem frei zugänglich sind und benutzt oder angepasst werden können: Genau das ermöglicht die Tatsache, dass die Geschichte unter einer <a href="http://creativecommons.org/">Creative Commons License</a> veröffentlicht wurde, anstatt sie mit restriktiven Verwertungsrechten unzugänglich zu vermarkten.</p>

<p>Wir haben die Kurzgeschichte übersetzt und in ein Theaterstück umgewandelt sowie eigene Szenen eingefügt. Welche juristischen Handstände auf einem Flaschenhals unsere Bearbeitung bei einem herkömmlichen Theaterverlag bedeutet hätte, möchten wir uns lieber nicht vorstellen. Vermutlich wäre die Geschichte gar nicht auf die Bühne gekommen, wenn wir alle Einzelheiten mit Cory Doctorow oder seinem Verlag hätten aushandeln müssen. So konnten wir ein neues Werk erstellen, das auf einem anderen Werk aufbaut. Die Welt ist ein bisschen reicher geworden.</p>

<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='Kultur ist Remix: Daran hat sich vermutlich seit dem ersten Höhlenbild, das von einem anderen inspiriert wurde, nichts geändert. '>
Kultur ist Remix: Daran hat sich vermutlich seit dem ersten Höhlenbild, das von einem anderen inspiriert wurde, nichts geändert. <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Tod_des_Autors">Die poststrukturalistische Analyse von Roland Barthes zum Tod des Autors</a> hat diese grundlegende Erfahrung menschlichen Schaffens nur in ein neues Zeitalter gehoben. Wir leben in verwirrenden Zeiten, die so wenig mit der Wirklichkeit unserer Kultur zu tun haben. Während der eigentlich tote Autor rechtlich geschützt noch 70 Jahre nach seinem Ableben weiterexistiert, treibt unsere Gesellschaft einen Datenbefreier wie Aaron Swartz in den Tod. Es wird Zeit, dass sich etwas grundsätzlich ändert.
</span></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Neo-Cypherpunk?]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/12/17/neo-cypherpunk/"/>
    <updated>2012-12-17T15:27:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/12/17/neo-cypherpunk</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7b/SantiagoChileCryptoParty.jpg" width="450" title="'By Santiago Cryptoparty CC-BY-3.0, via Wikimedia Commons'" >
Manchmal kommt die Geschichte wieder zurück und das Rad wird in einer neuen, verbesserten Version neu erfunden und ein bisschen runder — oder es werden schon längst geführte Diskurse einfach nochmal geführt. Am 22.  August 2012 twitterte die australische alleinerziehende Mutter und digitale Aktivistin, die sich im Netz Asher Wolf nennt, eine <a href="https://twitter.com/Asher_Wolf/status/238224764739653632">Party-Einladung, bei der sie zu einer Crypto-Party einlud: &#8220;BYO devices, beer, &amp; music.&#8221;</a>.</p>

<p>Daraus entstand so etwas wie <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/CryptoParty">eine weltweite Bewegung von Parties, auf denen Verschlüsselungs- und Anonymisierungstechniken mit Tor, GnuPG oder OTR erklärt und installiert werden</a>. Bei der ersten dieser Parties in Berlin entstand dann auch in einem <a href="http://www.booksprints.net/">Booksprint</a> das <a href="https://github.com/cryptoparty/handbook">CryptoParty Handbook</a>, bei dem nicht nur die Anwesenden in Berlin mitschrieben, sondern auch Asher Wolf zugeschaltet wurde.</p>

<p>Die fast vergessene Geschichte von den Cypherpunks, die ihre <a href="http://ciphersaber.gurus.org/">CipherSaber</a> wie Lichtschwerter herumwirbeln und mit Software Politik machen, ist wieder da, fast wie zu Zeiten des <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Clipper_chip">Clipper-Chips</a> und der <a href="http://www.philzimmermann.com/EN/essays/WhyIWrotePGP.html">Kryptokriege um PGP</a> — und Crypto-Parties sind nur ein Beispiel unter vielen:</p>

<ul>
<li>Julian Assange nennt sein gerade erschienenes Buch schlicht &#8220;Cypherpunks&#8221;</li>
<li>Aus den schwelenden Überresten von Hacktivismus um Wikileaks, Anonymous und anderem bildet sich <a href="https://crypto.is/">crypto.is</a>, &#8220;a Cypherpunk project&#8221;</li>
<li>Im Schwung der SOPA-Proteste entstehen Überlegungen zu einem unzensierbaren, vermeshten Internet, der &#8220;DarkNet Plan&#8221; und <a href="http://www.reddit.com/r/darknetplan/comments/13hdw3/why_cjdns_is_important_as_a_mesh_technology_in/">eine grandiose Erzählung von einem postapokalyptischen DarkNet auf Basis von CJDNS</a>, das heute schon in Form des sagenumwobenen <a href="http://hyperboria.net/">Hyperboria</a> in entlegenen Ecken des Internets heranwächst (oder so).</li>
</ul>


<p>Ich bin fasziniert, wie ein Diskurs aus den 1990er Jahren einfach so neu aufgewärmt werden kann in einer Welt, die sich in der Zwischenzeit sehr verändert hat und in der Netzpolitik mit ganz anderen Bedrohungen zu kämpfen hat als Exportkontrolle für Software — u.a. weil die ökonomische Wichtigkeit von (verschlüsselten) Verbindungen im e-Commerce mittlerweile allen Akteuren klar ist. Und hatten sich nicht die aktiveren Hacker und Cypherpunks mit den Worten &#8220;We Lost The War&#8221; von ihrer Rolle als revolutionäres Subjekt verabschiedet, um fortan in FAZ-Artikeln und als Berater des Verfassungsgerichts Politik zu machen?</p>

<p>Natürlich ist Software auch weiterhin politisch, sei es in Form von freiem Wissen oder in den Fragen nach Netzneutralität. Nur die Idee der Rettung durch Kryptographie wirkt seltsam aus der Zeit gefallen, auch wenn sie sich im Grunde einfach erkären lässt. Wir brauchen wohl weiterhin Mythen, die wir beim flackernden Schein der Monitore am Internet-Lagerfeuer erzählen. Telecomix hat mit ihrem Engagement im (viel zu komplexen, viel zu unverständlichen) Arabischen Frühling eine neue Heldengeschichte und einen neuen Cypherpunk-Mythos erzählt, den wir hören wollten. Hinter der Sehnsucht nach der Rückkehr der Cypherpunks steht auch ein verträumtes Politikverständnis von dem, was unmittelbar machbar ist, wo einzelne Helden handeln mit der Waffe in der Hand gegen den Landvogt, der im Internet seinen auf einem Pfosten platzierten Hut grüßen lässt. Das postmoderne Stimmengewirr und die täglich im Zusammenspiel aller konstruierte Macht lässt sich sperriger erzählen als eine vormoderne Geschichte.</p>

<p><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/26/The_assassination_of_President_Lincoln_at_Ford%27s_Theatre.jpg" width="300" title="&#34;The assassination of President Lincoln at Ford's Theatre von Currier & Ives [Public domain], via Wikimedia Commons&#34;" alt="&#34;The assassination of President Lincoln at Ford's Theatre von Currier & Ives [Public domain], via Wikimedia Commons&#34;">
Ich habe gar nichts gegen eine gute Geschichte, wenn sich das naive Politikverständnis der alten Cypherpunks modernisieren liesse. Im schlimmsten Fall endet ein mit Werten wie &#8220;Freiheit&#8221; aufgeladener Diskurs, der auf die totale Unmittelbarkeit politischen Handelns baut, bei dem, was wir 1995 als &#8221;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Assassination_market">Assassination Politics</a>&#8221; angeboten bekamen. In einem Essay aus dem Cypherpunk-Umfeld rief Jim Bell dazu auf, auf einem elektronischen Marktplatz Kopfgelder für die Liquidierung von Regierungsmitarbeitern auszusetzen, in Form eines Wett-Pools, bei dem der Tod von Beamten &#8220;vorausgesagt&#8221; werden kann, was Wired zusammenfasste als &#8220;an unholy mix of encryption, anonymity, and digital cash to bring about the ultimate annihilation of all forms of government&#8221;. Bells Idee war immerhin gefährlich genug, um ihn deswegen <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Jim_Bell#Investigation.2C_prosecution_and_imprisonment">Strafverfolgung und Gefängnis</a> einzubringen. Sein Essay ist aber nach wie vor im Web <a href="http://cryptome.org/ap.htm">zu finden</a>. Mit seinem hyper-liberalem Traum (politisiert wurde Bell durch seinen Unwillen, Steuern zu zahlen) von der Erschiessung von Regierungsmitarbeitern mit Hilfe von Kryptopgraphietechnologie stellt &#8220;Assassination Politics&#8221; die Naivität der unmittelbaren Kryptopolitik in seiner reinsten Form dar.</p>

<p>Bei einem aufgewärmten Cypherpunk-Mythos hätte ich gern eine Reflexion über die dunkle Seite des vernerdeten Politikverständnisses, in dem uns die Kryptographie von allem Bösen (und speziell von Regierungsbeamten) erlösen soll.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mediawiki in hübsch]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/12/13/making-mediawiki-pretty/"/>
    <updated>2012-12-13T22:43:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/12/13/making-mediawiki-pretty</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://f.cl.ly/items/393l0y0H1d2i2R1k0Y1I/14.12.12%2000:21-Schnappschuss.png">
Das aktuelle Wiki des
<a href="https://events.ccc.de/congress/2012/wiki/Main_Page">29C3</a>, das
<a href="http://erdgeist.org/">erdgeist</a> und andere gezaubert haben, ist
wunderschön: endlich sieht es aus wie eine Webseite im Jahr 2012 und
nicht mehr wie ein mehr oder weniger umgestaltetes Mediawiki. Mir war
nicht bewusst, dass man mit der <a href="https://github.com/mtyeh411/mediawiki-bootstrap">Bootstrap Skin für
Mediawiki</a> so etwas
zaubern kann. Chapeau!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Was tun gegen rassistische Gewalt? Ich hätte da mal zehn Vorschläge]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/11/22/gegen-rassismus/"/>
    <updated>2012-11-22T01:03:00+01:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/11/22/gegen-rassismus</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Seit über einem Jahr sind die Morde des <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Nationalsozialistischer_Untergrund">NSU</a> in ihrem gesamten Ausmaß bekannt. Seit über einem Jahr hat sich trotz einer einzigartigen rassistischen Mordserie nichts an den Grundlagen getan. Bundesministerin Kristina Schröder hält weiterhin an der aus der Kommunistenfurcht der Adenauerzeit stammenden Extremismusdoktrin fest und behindert mit der <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Extremismusklausel">Extremismusklausel</a> aktiv Initiativen gegen rassistischen Terror.</p>

<p>Dabei kommt der Rassismus, der hinter den NSU-Morden steht, aus der Mitte der Gesellschaft und wird, wie <a href="http://www.fes-gegen-rechtsextremismus.de/pdf_12/ergebnisse_mitte_studie_2012.pdf">eine Studie der Friedrich-Ebert-Stiftung erst kürzlich feststellte</a>, von einem zweistelligen Prozentsatz der Bevölkerung in Deutschland getragen. Der rassistische Blick auf &#8220;das Fremde&#8221; ist fest im gesellschaftlichen Gefüge verankert, befeuert durch vermeintlich tabubrechende Abrechnungen mit einer vielfältigen Gesellschaft durch SPD-Politiker wie Sarrazin oder Buschkowsky. Die über ein Jahrzehnt unentdeckten Morden wurde erst möglich in einer Gesellschaft, die die Terroranschläge des NSU (anders als von den Tätern intendiert) gar nicht anders lesen konnte als interne Konflikte innerhalb der &#8220;Fremden&#8221; — eben rassistisch konnotiert als &#8220;Döner-Morde&#8221;.</p>

<p>Wenn dem Terror und dem rassistischen Normalzustand etwas entgegengesetzt werden kann, dann ist es nicht allein ein medial begleiteter Prozess gegen Beate Zschäpe. Ein dermaßen tief verwurzeltes Problem muss grundlegender angegangen werden und es ist höchste Zeit, aus Respekt vor den zehn Opfern des NSU zehn realpolitische Forderungen zu entwickeln. Das sind wir Enver Şimşek, Abdurrahim Özüdoğru, Süleyman Taşköprü, Habil Kılıç, Mehmet Turgut, İsmail Yaşar, Theodoros Boulgarides, Mehmet Kubaşık und Halit Yozgat schuldig.</p>

<ol>
<li><strong>Abschaffung des Bundesamtes für Verfassungsschutz</strong><br/>
Die Taten des NSU geschahen entweder im Wissen des Verfassungsschutzes oder zumindest unbemerkt, aber finanziell und logistisch unterstützt durch &#8220;V-Männer&#8221;. Hier von &#8220;Ermittlungspannen&#8221; zu sprechen, ist zu wenig. Die Behörde trägt eine Mitschuld und ist gesellschaftlich für eine Demokratie nicht mehr tragbar.</li>
<li><strong>Abschaffung der Landesämter für Verfassungsschutz</strong><br/>
Angesichts der grotesken Zustände im Thüringischen Landesamt für Verfassungsschutz, dessen ehemaliger Leiter zu den Umständen seiner Ernennung nur zu sagen hatte <a href="http://www.sueddeutsche.de/politik/thueringer-verfassungsschutz-im-nsu-skandal-es-war-dunkel-ausserdem-war-ich-betrunken-1.1407991">&#8220;Es war dunkel, außerdem war ich betrunken&#8221;</a>, angesichts <a href="http://www.sueddeutsche.de/politik/skandal-um-geschredderte-rechtsextremismus-akten-berliner-verfassungsschutz-chefin-tritt-zurueck-1.1522880">geschredderter Akten in Berlin</a> und einem als &#8220;kleiner Adolf&#8221; bekannten <a href="http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/rechtsextremismus/verdaechtiger-verfassungsschuetzer-spitzname-kleiner-adolf-11529571.html">Verfassungsschützers in Hessen</a> wird überdeutlich, dass sich ein föderaler Moloch jenseits der Rechtssprechung entwickelt hat. Eine Auflösung der Landesämter ist dringlich.</li>
<li><strong>Abschaffung des Ausländerzentralregisters</strong><br/>
Das Ausländerzentralregister (AZR), eine Datenbank, in der etwa 20 Millionen personenbezogenen Datensätzen zu Ausländern gespeichert sind, wird schon lange kritisiert. Anlässlich der <a href="http://www.bigbrotherawards.de/2000/.life">Preisverleihung in der Kategorie &#8220;Lebenswerk&#8221;</a> brachten es die Datenschützer_innen beim Big Brother Award auf den Punkt: Das AZR stellte eine &#8220;institutionalisierte behördliche Diskriminierung von nichtdeutschen BürgerInnen in der Bundesrepublik&#8221; dar.</li>
<li><strong>Abschaffung der Residenzpflicht</strong> <br/>
Die <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Residenzpflicht_(Asylverfahrensgesetz)">Residenzpflicht</a> in Deutschland ist EU-weit einzigartig, auch wenn sich Deutschland darum bemüht, in anderen Schengen-Staaten ähnliche Regelungen einzuführen. Diese Sondergesetzgebung in der Ausländergesetzgebung ist menschenrechtlich beschämend.</li>
<li><strong>Gesetzliches Verbot von Racial Profiling</strong> <br/>
Anders als etwa in den USA oder Großbritannien gibt es in Deutschland kein gesetzliches Verbor von Racial Profiling, also der Fahndung aufgrund von rassistischen Kriterien. Mit einer kürzlich abgeschlossenen <a href="https://www.openpetition.de/petition/online/stoppt-racial-profiling">Petition an den Bundestag gegen Racial Profiling</a> wurde zumindest der Versuch unternommen, einen zivilisatorischen Mindeststandard bei der Polizei auch in Deutschland einzuführen.</li>
<li><strong>Wiederherstellung des Artikel 16 GG und Rücknahme des &#8220;Asylkompromisses&#8221;</strong> <br/>
Der &#8220;Asylkompromiss&#8221; des Jahres 1992 war die faktische Abschaffung des grundgesetzlich garantierten Rechts auf Asyl durch CDU/CSU, SPD und FDP. Unter dem Eindruck des Pogroms von Rostock-Lichtenhagen wurde die Abschaffung des Asylrechts mit Hochdruck betrieben, um rechten Parteien wie den Republikanern das Wasser abzugraben und den ganz normalen deutschen Rassismus weiterhin an die sogenannte politische Mitte zu binden. Diese schreckliche, menschenfeindliche politische Handlung des sich nach der Wiedervereinigung erstarkt fühlenden Deutschlands gilt es nach 20 Jahren Abschaffung des Asylrechts und 10 Jahren NSU endlich zurückzunehmen.</li>
<li><strong>Abschaffung des Asylbewerberleistungsgesetzes</strong> <br/>
Pro Asyl, Wohlfahrtsverbände, evangelische und katholische Kirche sowie Flüchtlingsinitiativen wie z. B. Amnesty international kritisieren das in Deutschland geltende Asylbewerberleistungsgesetz seit langem und fordern dessen Abschaffung. Ein menschenwürdiges Leben ist unter den Bedingungen einer Sammelunterkunft nicht möglich. Die Praxis der Vergabe von Gutscheinen diskriminiert zusätzlich. Deutschkurse oder Vorbereitungen auf eine Erwerbsarbeit sind nicht vorgesehen, Ziel des Gesetzes ist das &#8220;Wegsperren&#8221; von Menschen, die geflüchtet sind.</li>
<li><strong>Neugestaltung des Asylverfahrensgesetzes </strong> <br/>
Es gibt konkrete Vorschläge zu einer <a href="http://www.proasyl.de/texte/mindest2.htm">Neugestaltung des Asylverfahrensgesetzes</a>, die zumindest einem internationalen Mindestmaß genügen würde und Deutschland eine Rückkehr zum internationalen Flüchtlingsrecht ermöglichen könnte. Diese Neugestaltung ist in Angriff zu nehmen.</li>
<li><strong>Sichtbarmachung der Vielfalt in Kultur und Straßenbild</strong> <br/>
Die meisten Deutschlandstämmigen Bürger_innen dieses Landes leben in einer bizarren Parallelwelt und sind dringend integrationsbedürftig. Auch nach über 50 Jahren Geschichte der sogenannten &#8220;Gastarbeiter&#8221; in Deutschland sind ihre Sprachkenntnisse in Türkisch, Kurdisch, Arabisch, Polnisch oder Vietnamesisch bruchstückhaft oder gar nicht vorhanden. Stattdessen konsumieren sie fast ausschließlich deutschsprachige Medien und siedeln sich in Straßenzügen an, deren Namen aus der Kaiser- oder Kolonialzeit stammen. Die Realität einer vielfältigeren Gesellschaft ist in den Köpfen vieler &#8220;Biodeutscher&#8221; noch nicht angekommen, auch wegen Mängeln im Erziehungssystem an den staatlichen Schulen. Straßennamen, die nach migrantischen Einwohner_innen Deutschlands benannt sind, findet man ebensowenig wie türkische Literatur auf dem Lehrplan der Gymnasien.</li>
<li><strong>Verbot der NPD</strong> <br/>
Die einfachste Maßnahme, die oft als erste genannt wird, sollte am Schluß stehen. Ein Verbot der NPD ist tatsächlich nicht die einzige Lösung im Kampf gegen den Nazi-Terror. Es wäre aber eine rasche Sofortmaßnahme, zum Beispiel um die Unterstützung der mit der NPD eng verflochtenen und vermutlich über 100 Mann starken Terrorgruppe <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Skinheads_S%C3%A4chsische_Schweiz">Skinheads Sächsische Schweiz</a>, die <a href="http://www.heise.de/tp/artikel/18/18947/1.html">trotz Verbot weiterhin aktiv</a> zu sein scheint, zu stören. Ich benutze den Begriff “Terrorgruppe” hier als wertfreie Beschreibung für eine Vereinigung, die nachgewiesenermaßen ein Waffenarsenal hortete und Todeslisten von Gegnern anlegte. Mit <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Uwe_Leichsenring">Uwe Leichsenring</a> saß bis zu seinem Tod ein Mitglied der Terroristen im sächsischen Landtag, was diese im Internet damit prahlen ließ, ihre Server ständen nun bei jemandem, der Immunität genieße. Darin hat sich <a href="http://blog.johl.io/blog/2011/11/16/verfassungsschutz/">seit einem Jahr</a> nichts geändert.</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fizzbuzz für Ponies — It's Magic!]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/10/20/fim/"/>
    <updated>2012-10-20T20:23:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/10/20/fim</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>FiM++ ist eine esoterische Programmiersprache, die nach den &#8221;<a href="http://mlp.wikia.com/wiki/Friendship_reports">friendship reports</a>&#8221; in der Fernsehserie &#8221;<a href="http://mlp.wikia.com/wiki/My_Little_Pony_Friendship_is_Magic">My Little Pony Friendship is Magic</a>&#8221; aufgebaut ist.
FIM++ ist eine imperative, dynamisch typisierte, interpretierte Sprache, deren Sprachumfang momentan Ganzzahlenarithmetik, Ausgaben auf der Konsole, dynamisch wachsende Arrays und Subroutinen unterstützt.</p>

<p>Ursprünglich entstand FiM++ als Idee in einem Posting <a href="http://www.equestriadaily.com/2012/10/editorial-fim-pony-programming-language.html">auf dem Blog Equestria Daily</a>, gefolgt von <a href="http://www.equestriadaily.com/2012/10/fim-update.html">einem weiteren Posting</a>, bis schließlich so etwas wie ein Sprachstandard <a href="https://docs.google.com/document/d/1gU-ZROmZu0Xitw_pfC1ktCDvJH5rM85TxxQf5pg_xmg/mobilebasic?pli=1">als GoogleDocs-Dokument</a> veröffentlicht wurde.</p>

<p>Ein einigermaßen funktionierender Interpreter ist <a href="https://github.com/KarolS/fimpp">auf github verfügbar</a> und lässt sich problemlos an den Start bringen, wenn Scala installiert ist.</p>

<p>Zum Ausprobieren von FiM++ habe ich mich mal an eine Version des Fizzbuzz-Tests gemacht. Dabei wird eine Schleife durchlaufen und die Zahl ausgedruckt. Wenn die Zahl ohne Rest durch 3 teilbar ist, wird stattdessen &#8220;Fizz!&#8221; ausgegeben, wenn sie ohne Rest durch 5 teilbar ist, wird &#8220;Buzz!&#8221; ausgegeben und wenn sie ohne Rest durch 3 und 5 gleichzeitig teilbar ist, wird stattdessen &#8220;Fizzbuzz!&#8221; ausgegeben. Fizzbuzz ist eine klassische und im Grunde beschämend einfache Aufgabe in Vorstellungsgesprächen für Programmierer_innen — <a href="http://www.codinghorror.com/blog/2007/02/why-cant-programmers-program.html">die aber faszinierenderweise dennoch von erschreckend vielen Kandidat_innen nicht gelöst werden kann</a>.</p>

<p>Fizzbuzz für Ponies sieht so aus:</p>

<div><script src='https://gist.github.com/3924535.js?file=fizzbuzz.fimpp'></script>
<noscript><pre><code>Dear Princess Celestia: Letter about the great and powerful Fizzbuzz.

I learned about Fizzbuzz:
Did you know that Rainbow Dash likes 1, because she wants to be number 1 in everything?
I said Rainbow Dash!
Did you know that Pinkie Pie likes 3, because she's so random? 
Did you know that Applejack likes 5, because it's a pretty down-to-earth number?
I did this while Rainbow Dash had less than 101:
Rarity made remainder of Rainbow Dash and Pinkie Pie, because she is just stylish like that!
Fluttershy made remainder of Rainbow Dash and Applejack, because even her sneezes are graceful!
When Rarity was equal to zero:
When Fluttershy was equal to zero:
When Twilight Sparkle was equal to zero:
I sang &quot;Fizzbuzz!&quot;.
Did you know that Twilight Sparkle likes 1?
That's what I did.  That's what I did.
When Twilight Sparkle was equal to zero:
I wrote &quot;Fizz!&quot;. Did you know that Twilight Sparkle likes 1?
That's what I did.  That's what I did.
When Rarity had more than zero:
When Fluttershy was equal to zero:
When Twilight Sparkle was equal to zero:
I said &quot;Buzz!&quot;. Did you know that Twilight Sparkle likes 1?
That's what I did.  That's what I did.
When Twilight Sparkle was equal to zero:
I said Rainbow Dash!
Did you know that Twilight Sparkle likes 1?
That's what I did!  That's what I did!
Rainbow Dash got one more.
Did you know that Twilight Sparkle likes 0?
That's what I did!
That's about Fizzbuzz!

Today I learned:
  I made Fizzbuzz!

Your faithful student, johl.</code></pre></noscript></div>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Es ist niemals zu Sp&auml;ti]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/09/16/sptis/"/>
    <updated>2012-09-16T20:20:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/09/16/sptis</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/01/Korg_Pa80_-_Sp%C3%A4tkauf_in_Hamburg.jpg" width="480" title="&#34;von Sven Dietrich originally posted to Flickr as Spätkauf in Hamburg CC-BY-2.0, via Wikimedia Commons&#34;" alt="&#34;von Sven Dietrich originally posted to Flickr as Spätkauf in Hamburg CC-BY-2.0, via Wikimedia Commons&#34;">
&#8221;<a href="http://www.berliner-zeitung.de/berlin/berliner-ladenoeffnungsgesetz-sonntags-bleibt-der-spaeti-geschlossen,10809148,17226218.html">F&uuml;r die etwa 1000 Berliner Sp&auml;tverkaufsstellen gibt es keine gelockerte Regelung f&uuml;r die Sonntags&ouml;ffnung</a>&#8221; berichtet die Berliner Zeitung. Als jemand, der auf die &#8220;Sp&auml;tis&#8221; zur Aufrechterhaltung einer l&uuml;ckenlosen Versorgung mit Hackerbrause (auch an Sonn- und Feiertagen) angewiesen ist, fiel mir die Kinnlade zu Boden und diese riss im freien Fall auch noch gleich meinen Geduldsfaden durch.</p>

<p>Heraus kam nach dem ersten Schreck dann diese Frage auf Twitter:</p>

<blockquote><p>Volksbegehren f&uuml;r Sp&auml;tis. Wer macht mit?</p><footer><strong>@johl</strong><cite><a href='https://twitter.com/johl/status/245862595565875201'>twitter.com/johl/status/&hellip;</a></cite></footer></blockquote>


<p>Tatsächlich erscheint mir die Frage nach den &#8221;<em>Legitimationsproblemen im Späti-Kapitalismus</em>&#8221; (Habermas) populistisch genug, um bei einer Volksabstimmung gut abzuschneiden. Dazu kommt, dass das Land Berlin tatsächlich einige Tools zur <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Volksgesetzgebung_in_Berlin">Volksgesetzgebung</a> bereithält und Volksbegehren in Berlin ein durchaus bekanntes und teilweise auch erfolgreiches Instrument ist.</p>

<p>Der Trick besteht darin, ein Gesetz vorzuschlagen, dass nicht gleich als verfassungswidrig kassiert wird. <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Laden%C3%B6ffnungszeit">Ladenöffnungszeiten</a> sind zwar Ländersache und durch Ländergesetze geregelt, aber die Grenzen finden sie dann in dem, was verfassungsrechtlich in Ordnung ist. Wir erinnnern uns: Als Berlin an allen Adventssonntagen die Ladenöffnungszeiten komplett aufheben wollte, <a href="http://www.bverfg.de/pressemitteilungen/bvg09-134.html">gab es vom Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe was auf den Deckel.</a></p>

<p>Da können sich die Berliner noch so säkular geben, wenn die verfassungsmässige Feiertagsruhe angetastet wird, ist Schluss mit lustig. Leider hilft auch der eigentlich hervorragende <a href="https://twitter.com/pfadintegral/status/245907765300703232">Kompromissvorschlag von Dr. Simon Weiß</a> (&#8220;Reicht es nicht wenn die Christen <em>glauben</em>, dass Spätis am Sonntag geschlossen sind?&#8221;) hier nicht viel.</p>

<p>Ich vermute als juristischer Laie, dass eine Regelung, die unter das <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Gewohnheitsrecht">Gewohnheitsrecht</a> fällt (&#8220;&#8230; das war schon immer so!&#8221;) jetzt nicht mehr möglich ist. Spätestens, wenn die SPD sich weigert, extra für die Spätis das Ladenschutzgesetz anzupassen, weil der &#8220;Schutz des Sonntags Verfassungsrang [hat]&#8221; (Arbeitssenatorin Dilek Kolat) können wir schwerlich darauf hoffen, dass ohne rechtliche Regelung einfach ein Auge zugedrückt wird.</p>

<p>Dabei gibt es selbstverständlich bereits Ausnahmen vom Verkaufsverbot am Sonntag: Bäckereien und Tankstellen müssen nicht zumachen, ebenso dürfen Blumen verkauft werden. Ein Volksbegehren für die Kiezkultur der Spätis müsste also zunächst eine juristisch wasserdichte Definition von Spätis liefern, für die es dann eine weitere Ausnahmeregelung zu erstreiten gälte. Als Arbeitsgrundlage könnte <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Trinkhalle_(Verkaufsstelle)">der entsprechende Wikipedia-Artikel</a> dienen. Liebe Juristinnen und Juristen: Wäre das was?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Gentrifizierungskritik als Wirtschafts- und Wachstumsmotor in Kreuzberg]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/08/25/gentrifizierungskritik/"/>
    <updated>2012-08-25T21:36:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/08/25/gentrifizierungskritik</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mit mindestens einem passenden &#8220;Event&#8221; (Demo, Infoveranstaltung, Protestcamp am Kottbusser Tor) pro Woche ist Gentrifizierungskritik in Kreuzberg längst zu einem wichtigen mittelständischen Wirtschaftsbereich geworden. Dabei präsentiert sich das weltoffene Kreuzberg den angereisten <em>Gentrification</em>-Kritikern gern von seiner besten Seite, denn das Trendthema wird hier mit Leib und Seele gelebt und immer mit der berühmten Berliner Schnauze kommentiert. Der &#8220;Kiez&#8221; liebt seine Gentrifizierungskritik und findet sie &#8220;knorke&#8221;: Gerade die positiven Impulse für die ansässige Gastronomie durch Demobesucher liegen volkswirtschaftlich auf der Hand und stellen einen wichtigen Beitrag zur Aufwertung des ehemaligen Postleitzahlenbereichs 36 dar.</p>

<p>Die freche Kritik an der Gentrifizierung macht den ehemals ärmlichen Stadtteil auch attraktiv für eine immer größer werdende Schicht an modernen Verbrauchern, die Wohnen und Leben mit politischem Engagement verbinden wollen und gerne (auch gegen höhere Kosten) einen Lebensstil pflegen, der von Gesundheitsbewusstsein und -vorsorge sowie der Ausrichtung nach Prinzipien der Nachhaltigkeit geprägt ist.  Anti-Gentrifizierung ist &#8220;in&#8221;: Mit dem heissen Trend dieses Sommers hat der Szenebezirk ein weiteres Mal das richtige Näschen auf dem Markt der politischen Angebote bewiesen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dystopie]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/08/07/sci-fi/"/>
    <updated>2012-08-07T20:14:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/08/07/sci-fi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Was heute noch wie ein Märchen klingt, kann morgen Wirklichkeit sein.
Hier ist ein Märchen von übermorgen:</p>

<p><img class="left" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a7/Singularity_Deniers_Dystopia_Holocaust_Denial_LOW_RESOLUTION.png" width="150" title="" >
Wir befinden uns in einer fernen Zukunft. <a href="http://www.globalsecurity.org/military/world/war/index.html">Weltweit finden mehr als 30 Kriege gleichzeitig statt</a>. <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Nuklearkatastrophe_von_Fukushima">Japan wurde von Naturkatastrophen heimgesucht und Teile des Landes gelten mittlerweile als verstrahlt</a>. <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Nahostkonflikt">Im Konflikt um die immer knapper werdenden Rohstoffe haben Vertreter uralter Wüstenreligionen den Kampf gegeneinander aufgenommen.</a> <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Europ%C3%A4ische_Agentur_f%C3%BCr_die_operative_Zusammenarbeit_an_den_Au%C3%9Fengrenzen">An den Grenzen der Festung des vereinigten Europas sterben Flüchtlinge.</a> <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Stuxnet">Supermächte sind dazu übergegangen, andere Länder mittels Computerviren anzugreifen.</a></p>

<p>Anscheinend ungerührt davon verfolgen weltweit Menschen die Landung eines atomgetriebenen Roboters mit Lasern auf dem Mars. Dazu blicken sie auf die Bildschirme ihrer tragbaren Computertelefone.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ideen, die ich gern verwirklicht sähe]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/07/23/ideen/"/>
    <updated>2012-07-23T03:05:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/07/23/ideen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>&#8230; für die meine Motivation oder Zeit aber leider nicht ausreicht.</p>

<ol>
<li>Nachdem mich <a href="http://johannesluderschmidt.de/lang/de/about/">Johannes Luderschmidt</a> auf das Potenzial aufmerksam machte, wünsche ich mir sehr dringend ein Comic über die <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/X-Men">X-Men</a>/<a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Die_R%C3%A4cher">Avengers</a>/<a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Justice_League_of_America">Justice League</a> des Katholizismus: Die <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Vierzehn_Nothelfer">vierzehn Nothelfer</a>.</li>
<li>Beim Anlegen der <a href="http://www.rollergirl.ca/misc/roller-derby-fresh-meat-file.html#protective_gear">Rüstung zum Rollschuhlaufen</a> setzte sich folgender Gedanke in mein Hirn: Roller <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Kend%C5%8D">Kendo</a>, warum existiert das nicht?</li>
<li>Ganz offensichtlich war ich nicht der erste, der auf die Idee gekommen ist, dass Griechenland ja Infrastrukturprojekte auf Kickstarter stellen könnte — zumindest <a href="https://twitter.com/towo/status/226783627109883904">Towo war eher als ich auf den Gedanken gekommen</a>. Aber die Frage bleibt: Crowdfunding für verschuldete Staaten, kann das funktionieren oder ist da auf Kickerstarter et al. kein Blumentopf zu gewinnen, weil es kein Science-Fiction-Gadget-Videospiel-Filmprojekt ist?</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MediaWiki Hackathon Berlin 2012]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/06/04/hackathon/"/>
    <updated>2012-06-04T15:20:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/06/04/hackathon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bd/Berlin_Hackathon_2012-42.jpg/800px-Berlin_Hackathon_2012-42.jpg"></p>

<p>This weekeend, I was was busy. I was at the <a href="http://www.mediawiki.org/wiki/Berlin_Hackathon_2012">MediaWiki Berlin Hackathon</a>, where an increbibly diverse community of 104 people from 30 countries, all lovely nerds and
smart-asses with a heart of pure gold (in short: Wikipedians) came
together to hack on all parts of technology behind Wikimedia Foundation
projects.</p>

<p>We presented our work on <a href="http://meta.wikimedia.org/wiki/Wikidata">Wikidata</a> on the two days before the Hackathon for those interested. I had a short session about single sign-on and problems that may come with it. <a href="http://ultimategerardm.blogspot.de/2012/06/wmdevdays-single-signon.html">Gerard Meijssen blogged about this</a>.</p>

<p>Saturday and Sunday was time for hacking and training. I decided to dive into the new possibilties that are offered by the <a href="http://www.mediawiki.org/wiki/Extension:Scribunto">Scribunto extension</a>, a fresh approach to replace the template language that is currently in use at MediaWiki with <a href="http://www.mediawiki.org/wiki/Extension:Scribunto/Parser_interface_design">a new scripting environment in Lua</a>.</p>

<p>I do like Lua. It&#8217;s clean, minimal, and feels like JavaScript with a
Brazilian-Portuguese accent. The project I came up with takes various
elements from a table, combines them and returns a longer,
mouth-wateringly delicious text.</p>

<p>Here&#8217;s what I did this weekend:</p>

<div><script src='https://gist.github.com/2868403.js?file='></script>
<noscript><pre><code> --[[ 
 A module to generate a random curry recipe. Uses some functional programming techniques to archieve
 an incredibly trivial goal, but you might learn a thing or two about Lua.
 
 Invoke it like this:
 
    {{#invoke:Curry.lua|curry|{{CURRENTTIMESTAMP}}|}}
 
Jens Ohlig 17:47, 2 June 2012 (UTC)
--]]
 
-- Random Permutation
permute = function(tab, n, count)
  n = n or #tab
  for i = 1, count or n do
    local j = math.random(i, n)
    tab[i], tab[j] = tab[j], tab[i]
  end
  return tab
end
-- Use Lua's metatable protocol to implement a lazy table technique
do
  local meta = {}
  function meta:__index(k) return k end
  function PositiveIntegers() return setmetatable({}, meta) end
end
-- Random sample
random_sample = function(count, range)
  return {unpack(
               permute(PositiveIntegers(), range, count),
               1, count)
            }
end
-- map
map = function(func, array)
  local new_array = {}
  for i,v in ipairs(array) do
    new_array[i] = func(v)
  end
  return new_array
end
element = function(array)
    return function(x)
        return &quot;* &quot; .. array[x] .. &quot;\n&quot;
    end
end
-- Here is a function to return curried functions to pick stuff for the recipe. Curry, get it?
pick = function(l) 
  return function(n)
      local l_elem = element(l)
      return (function(x) if (x==1) then return &quot;* &quot; .. l[math.random(#l)] .. &quot;\n&quot; else return map(l_elem, random_sample(x, #l)) end end)(n)
  end
end
-- Helpers for printing
recipe = &quot;&quot;
print = function(s)
    if (type(s) == &quot;string&quot;) then
        recipe = recipe .. s .. &quot;\n&quot;
    elseif (type(s) == &quot;table&quot;) then
        for i,v in ipairs(s) do
            recipe = recipe .. v .. &quot;\n&quot;
        end
    end
end
 
spices = { 
           &quot;Cinnamon stick&quot;, 
           &quot;Cumin&quot;, 
           &quot;Coriander&quot;, 
           &quot;Cloves&quot;, 
           &quot;Cardamom, preferably both green and black&quot;, 
           &quot;Black peppercorns&quot;,
           &quot;Red chilis, or red chili powder&quot;,
           &quot;Wet ginger paste (go to an Indian grocer’s), or fresh ginger, never ever ever powdered ginger&quot;,
           &quot;Garam masala&quot;, 
           &quot;Turmeric&quot;
         }
base = {
          &quot;Sauteed and pureed yellow onions&quot;,
          &quot;Plain yogurt with heavy cream added as a thickener&quot;,
          &quot;Coconut milk&quot;
       }
ingredients = {
          &quot;Chicken&quot;,
          &quot;Mutton&quot;,
          &quot;Cauliflower and potatoes&quot;,
          &quot;Paneer&quot;,
          &quot;Eggplants&quot;
       }
media = { 
          &quot;[[File:Curry Ist.jpg|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Curry Powder.JPG|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Goat Curry, rice and naan.jpg|thumb]]&quot;, 
          &quot;[[File:Vegetarian Curry.jpeg|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Meen curry 2.JPG|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Ipoh Curry Mee.jpg|thumb]]&quot;,
          &quot;[[File:Chicken curry rice.jpg|thumb]]&quot;
    }
 
pickSpices = pick(spices)
pickBase = pick(base)
pickIngredient = pick(ingredients)
 
-- Print out the recipe
curry = function(frame)
    math.randomseed(frame.args[1])
    local random_media = permute(media)
    for i = 1, 3 do
        print(random_media[i])
    end
    print(&quot;Start by creating a base for your curry. For this curry, I suggest: &quot;)
    print(pickBase(1))
    print(&quot;Fry the spices in a pan. You may want to use: &quot;)
    print(pickSpices(5))
    print(&quot;Fry the hard ones for two to three minutes over medium heat (3.5 on an electric stove) and puree them.  Cinnamon stick should be left whole in the sauce to leach out its flavor.  Never are more than three cloves needed and they can be left whole too.  Cardamoms can be inserted whole and then removed, especially if large ones are smashed open a bit with a blunt edge.  Otherwise experiment with preferred combinations.&quot;)
    print(&quot;\nNow for the main ingredient. We will be using this as a main ingredient in our curry:&quot;)
    print(pickIngredient(1))
    print(&quot;In a separate pan, quickly cook your ingredient over high heat, then put it into the liquid base together with the spices and turn to low heat until the dish is ready.&quot;)
    print(&quot;\n\n'''Enjoy!'''&quot;)
    return recipe
end
-- Interface http://scribunto.wmflabs.org/
local p = {}
p.curry = curry
return p</code></pre></noscript></div>


<p>This is what it does:
<a href="http://test2.wikipedia.org/wiki/User:Jens_Ohlig?action=purge">Generate a random curry recipe</a></p>

<p>Everything about the Hackathon was great — I loved the organization as
well as the participants. I was able to get in touch with someone doing
operations at Wikipedia who referred me to someone else who could
potentially help me with some
<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Puppet_(software)">Puppet</a> problems at
Wikidata, just because all the experts where just a few steps away in
the same room, or at least someone who knew them was.</p>

<p>The playful, but incredibly smart atmosphere and the desire to get stuff
done made all this probably one of the most satisfying technical meetups
I&#8217;ve ever been to. A++++++, great weekend, would buy again.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Genug auf Bühnen geredet über Depressionen und Geeks]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/05/23/depression/"/>
    <updated>2012-05-23T01:12:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/05/23/depression</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Am Wochenende fand die <a href="http://sigint.ccc.de/Main_Page">SIGINT</a> in Köln statt, eine Konferenz des Chaos Computer Club zu Diskursen im digitalen Zeitalter, oder weniger hochtrabend ausgedrückt: ein Ort, um lose Enden der Diskussion vom <a href="http://events.ccc.de/congress/">CCCongress</a> wieder zusammenzufügen.</p>

<p>Zusammen mit <a href="http://stephanurbach.de/">Stephan Urbach</a> habe ich über ein schwieriges Thema gesprochen. Unsere Session kam — den Twitterkommentaren nach zu urteilen — sehr gut an und erzeugte auch ein kleines Medienecho:</p>

<blockquote><p>Die Verantwortung der Hacker im digitalen Zeitalter müsse auch zu mehr Achtsamkeit führen innerhalb der Hacker-Gemeinschaft selbst. So rufen Jens Ohlig und Stephan Urbach in einem Kamingespräch dazu auf, sich in der Szene gegenseitig zu helfen, wenn so mancher auch psychisch mit dem Druck nicht mehr klarkomme, den diese gefühlte Verantwortung mit sich bringe. Es schade nicht, im Netz einen netteren Umgang miteinander zu pflegen - statt des oft kriegerischen Tonfalls in Foren und Chats.</p><footer><strong>SPIEGEL online</strong><cite><a href='http://www.spiegel.de/netzwelt/web/sigint-konferenz-hacker-suchen-neue-regeln-a-834085.html'>&#8220;Sigint-Konferenz: Hacker Suchen Neue Regeln&#8221;</a></cite></footer></blockquote>


<p>Es ging um Probleme wie chronische Depression, Stress, Burnout oder bi-polare Störungen in der Hackercommunity. Wir haben einen Schwerpunkt auf praktische Tipps zum Umgang mit dem &#8220;schwarzen Hund&#8221; (Churchill) gelegt, auch um ausser emotionalen Triggern noch mehr zu hinterlassen nach unserem Kamingespräch (während wir auf der Bühne redeten, brannte auf Youtube und dem Beamer ein Kaminfeuer statt Slides). Der beste Artikel zu unserem Talk ist vermutlich bei <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/SIGINT-Depressionen-und-Hackerethik-1580985.html">heise</a> zu finden.</p>

<p>Das Thema &#8220;Depression&#8221; in Geek-Kreisen ist wichtig. Auf dem 28C3 gab es <a href="http://www.youtube.com/watch?v=QnfOOoTOrDE">ein emotional sehr aufwühlendes Panel zu diesem Thema</a>, das spontan ins Programm gehievt wurde. Die &#8220;Szene&#8221; hatte mehr als einen Suizid zu beklagen von Menschen, die als Flamme doppelt so hell brannten als andere und entsprechend schnell erloschen, dabei sind <a href="http://www.ccc.de/en/updates/2011/len-sassaman">Len Sassaman</a>, <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Florian_Hufsky">Florian Hufsky</a> und <a href="http://blog.noisebridge.net/2011/11/19/please-reach-out/">Ilya Zhitomirskiy</a> leider nur drei Beispiele. Auch auf der re:publica in Berlin gab es eine Veranstaltung zu diesem Thema unter dem Titel <a href="http://stephanurbach.de/2012/05/republica-12-dark-side-of-action-video/">The Dark Side of Action</a>.</p>

<p>Mit einigem Abstand bin ich jetzt zu der Überzeugung gelangt, dass die Form, die wir für die Awareness in Bezug auf das Thema gewählt haben, nicht beliebig neu anwendbar ist. <strong><em>Es ist genug mit Geek-Depressions-Panels.</em></strong></p>

<p>Die Position, die wir einnehmen, wenn wir auf der Bühne über Depression reden, ist nicht unproblematisch: Gerade, wenn wir vermitteln wollen, dass es darum geht, zuzuhören, ist ein Predigen von Oben herab nicht zielführend. Dabei denke ich nicht, dass unser Talk falsch war, oder einer der vorangegangenen. Ich weiss, dass etliche Menschen dadurch erst inspiriert wurden, sich mit sich selbst und anderen in diesem Kontext zu beschäftigen, was wohl einer der größten Erfolge ist, die ein Vortrag auf einer &#8220;Szene-Konferenz&#8221; haben kann. Aber die Botschaft ist mittlerweile angekommen und das Mem in die Köpfe gesetzt.</p>

<p>Eine weitere Runde Selbstmitleid ohne Ausweichmöglichkeit von der Bühne herab ist nicht zielführend. Wenn es weiter gehen soll, dann bräuchten wir entweder Vortragende, die psychologisch-medizinisch fundiertere Neuigkeiten erzählen können — oder wir suchen einen anderen Rahmen. Die Überlegungen zur <a href="http://konvergenzfehler.de/2012/04/30/die-hackerethik-als-ursache-fur-depression/">&#8220;Hackerethik als Ursache für Depression&#8221;</a> bei Pylon gehen schon in die richtige Richtung der Selbstreflexion: Den Druck, der sich vielleicht in der Depression entlädt, bauen wir schliesslich auch selbst auf, im Zusammenspiel als Teile einer Gesellschaft. Dabei bin ich als Mit-Autor eines Buches zur Kultur von Wachmachern in gewisser Weise nicht unschuldig: Neoliberale Selbstverbesserungsideologie ist das, was du draus machst. Auch die während unseres Vortrags immer wieder unterschwellig verbreitete Message, dass Depression die tollen, bewundernswerten Hacker mit den vielen Projekten ereilt, ist schief — auch wenn wir meinten, dadurch darauf hinzuweisen, dass selbst vermeintliche Vorbilder leiden, kam im Umkehrschluss dabei heraus, dass diejenigen, die nach eigenem Empfinden &#8220;gar nichts tolles&#8221; können, unsichtbar bleiben und mit den dunklen Schatten auf der Seele eben doppelt allein.</p>

<p>Ich wünsche mir, dass wir jetzt gemeinsam die Sache in die Hand nehmen und nicht Vortragende auf einer Bühne brauchen. Vorbilder haben wir trotzdem: Die <a href="http://blog.noisebridge.net/2011/11/21/geeks-depression-meetup-in-san-francisco/">Geeks and Depression Meetups</a> oder die Initiative <a href="http://bluehackers.org/">Bluehackers</a>. Selbstorganisation ist die beste Organisation.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bundestagswahlprogramm 1987 Die Grünen]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/05/01/bundestagswahlprogramm-1987-die-grnen/"/>
    <updated>2012-05-01T05:08:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/05/01/bundestagswahlprogramm-1987-die-grnen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>DIE GRÜNEN befürworten eine bedürfnisorientierte Technikentwicklung auch im Kommunikationsbereich. DIE GRÜNEN unterstützen den Widerstand gegen IuK-Techniken und fordern:</p><p>• Ausweitung der Mitbestimmungsrechte über Betriebe und Branchen hinweg, um der übergreifenden technischen Vernetzung begegnen zu können.<br/>• Verbot von Personalinformationssystemen und sonstiger Systeme, die geeignet sind, die Beschäftigten zu verdaten.<br/>• Keine Digitalisierung des Fernsprechnetzes.<br/>• Keine Dienste- und Netzintegration im Fernsprechnetz (ISDN).<br/>• Keine Glasfaserverkabelung (Breitband-ISDN).<br/>• Stopp des Kabel- und Satellitenfernsehens.<br/>• Wirksame parlamentarische Kontrolle der Post.</p></blockquote>


<p><a href="http://www.boell.de/downloads/stiftung/1987_Wahlprogramm(1).pdf">Bundestagswahlprogramm 1987 DIE GRÜNEN: Farbe bekennen</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Es geht los]]></title>
    <link href="http://johl.github.com/blog/2012/04/02/es-geht-los/"/>
    <updated>2012-04-02T08:55:00+02:00</updated>
    <id>http://johl.github.com/blog/2012/04/02/es-geht-los</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich bin ganz aufgeregt. Heute geht es dann wirklich los bei Wikidata, dem Projekt, was das Internet ein bisschen umkrempeln könnte. Am Freitag gab es eine Pressekonferenz zu dem Thema und das Echo war ganz ansehnlich.</p>

<p>Techcrunch schrieb enthusiastisch <a href="http://techcrunch.com/2012/03/30/wikipedias-next-big-thing-wikidata-a-machine-readable-user-editable-database-funded-by-google-paul-allen-and-others/">&#8220;Wikipedia’s Next Big Thing: Wikidata, A Machine-Readable, User-Editable Database Funded By Google, Paul Allen And Others&#8221;</a>, etwas nüchterner war Netzpolitik.org mit <a href="http://netzpolitik.org/2012/wikidata-strukturierte-daten-fur-wikipedia-co/">&#8220;Wikidata: Strukturierte Daten für Wikipedia &amp; Co.&#8221;</a> und <a href="http://www.tagesschau.de/inland/wikidata100.html">auch die Tagesschau hatte was, wenn auch nur am Rande</a>.</p>

<p>Jetzt müssen wir das &#8220;nur noch&#8221; programmieren. Drückt uns die Daumen!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
