<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Hackety hack hack]]></title>
  <link href="http://blog.johl.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.johl.io/"/>
  <updated>2014-05-29T22:07:53+02:00</updated>
  <id>http://blog.johl.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jens Ohlig]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dinge]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2014/05/29/dinge/"/>
    <updated>2014-05-29T18:42:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2014/05/29/dinge</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Einigen Dingen ist etwas einbeschrieben:</p>

<blockquote><p>Wie manchen Dingen Gesten, und damit Weisen des Verhaltens einbeschrieben sind. Pantoffel — »Schlappen«, Slippers — sind darauf berechnet, daß man ohne Hilfe der Hand mit den Füßen hineinschlüpft. Sie sind Denkmale des Hasses gegen das sich Bücken.</p><footer><strong>Theodor W. Adorno</strong><cite>Minima Moralia</cite></footer></blockquote>


<p>Andere Dinge hingegen werden durch kreativ-kritische Aneignung von dem Kontext befreit, in denen ihnen ein intendierter Zweck einbeschrieben ist.</p>

<p>Eine Dose mit Chips von <a href="http://www.oreillynet.com/cs/weblog/view/wlg/448">Pringels wird zur Wavelan-Yagi-Antenne</a> — auch wenn Pringels-Dosen sich gar nicht am besten für <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cantenna">diesen Antennentyp</a> eignen.</p>

<p>Und eine <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Altoids">Dose mit Altoids-Mints</a> ist für mich dann kein Behälter für Minz-Bonbons mehr. In erster Linie sehe ich es es als <a href="http://tryingtodotheprojects.blogspot.de/2008/04/arduino-altoids-tin.html">Gehäuse für Arduino-Basteleien</a>.</p>

<p>Hacken ist das selbstbewußte Entfernen der Einbeschreibungen von Dingen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Es tut sich was]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2014/03/19/probe/"/>
    <updated>2014-03-19T13:31:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2014/03/19/probe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es passieren Sachen im <a href="http://www.c-base.org/projects/c-atre/">c-atre</a>, dem Science-Fiction-Theater in der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/C-base">c-base</a>. Stichworte: Urheberrecht, Zeitreisen. Im Mai wissen wir mehr.</p>

<p><img src="http://f.cl.ly/items/0u1E432E1E1w3x1H3L0A/probe.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Links zwischendurch]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2014/02/09/links/"/>
    <updated>2014-02-09T10:35:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2014/02/09/links</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="http://zulko.github.io/blog/2014/01/23/making-animated-gifs-from-video-files-with-python/">Making GIFs From Video Files With
Python</a></li>
<li><a href="http://www.math.nus.edu.sg/aslaksen/calendar/chinese.shtml">The Mathematics of the Chinese
Calendar</a></li>
<li><a href="http://pcg.wikidot.com/pcg-algorithm:dungeon-generation">Procedural Content Generation Wiki: Dungeon
Generation</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pad-Thai-Tag]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2014/01/11/pad-thai/"/>
    <updated>2014-01-11T23:11:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2014/01/11/pad-thai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es fing damit an, dass ich dies hier auf Twitter schrieb:</p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p>The most cryptographically secure stir-fried rice noodle dish in the world: One-time Pad Thai.</p>&mdash; Jens Ohlig (@johl) <a href="https://twitter.com/johl/statuses/421802367320064000">January 11, 2014</a></blockquote>


<p> <script async src="http://blog.johl.io//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
Dann bekam ich Hunger. <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Phat_Thai">Phat Thai oder Pad Thai (Thai: ผัดไทย) ist ein traditionelles Nudelgericht der thailändischen Küche.</a> Mit Reisnudeln, die zusammen mit ein paar Eiern, reichlich Knoblauch und Chili, Tofu, Hühnchen, Austernsauce, Fischsauce, Frühlingszwiebeln und ein bisschen Zucker im Wok gerührt, gebraten und mit nicht zu knapp Mungobohnensprossen und Erdnüssen garniert werden (die Shrimps, die noch dazu gehören, hatte ich nicht zur Hand) lässt sich schon etwas zaubern, was ganz lecker ist. Während des Entstehungsprozesses sah es so aus:
<img src="https://lh6.googleusercontent.com/-0DgupN9I13Q/UtHjKJiAWmI/AAAAAAAADQ8/AZcBQQiykSo/w597-h796-no/1389460376371.jpg" width="320"></p>

<p>Auf meiner Liste von Dingen, die ich mir für 2014 vorgenommen habe, steht neben „Ukulele lernen“ auch „mehr Haskell programmieren“, also warum nicht mal schauen, wie das mit dem One-Time-Pad in Haskell geht.  Ein One-Time-Pad, auch bekannt als Vernam-Chiffre, ist ein kryptographisches Verfahren:</p>

<blockquote><p>Das One-Time-Pad (Abkürzung: OTP, deutsch: Einmalverschlüsselung oder Einmalschlüssel-Verfahren, wörtlich Einmal-Block, nicht zu verwechseln mit dem Einmal-Passwort-Verfahren) ist ein symmetrisches Verschlüsselungsverfahren zur geheimen Nachrichtenübermittlung.  Kennzeichnend ist, dass ein Schlüssel verwendet wird, der (mindestens) so lang ist wie die Nachricht selbst. Das OTP ist informationstheoretisch sicher und kann nachweislich nicht gebrochen werden – vorausgesetzt, es wird bestimmungsgemäß verwendet.</p><footer><strong>Wikipedia</strong><cite><a href='https://de.wikipedia.org/wiki/One-Time-Pad'>One-Time-Pad</a></cite></footer></blockquote>


<p>Zunächst muss ich dazu den Key und den Eingabetext in Bytes umwandeln, damit ich die einzelnen Zeichen per <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Kontravalenz">XOR</a> verbinden kann, um zu verschlüsseln.  Das Internet bietet ja alles. Deshalb war es auch nicht besonders schwer, <a href="https://www.fpcomplete.com/school/to-infinity-and-beyond/pick-of-the-week/bytestring-bits-and-pieces">eine Webseite zu finden, die mir einiges über Bytestrings in Haskell erzählte und auch noch die Lösung für den OTP enthielt</a>.</p>

<div><script src='https://gist.github.com/8378452.js?file='></script>
<noscript><pre><code>&lt;html&gt;&lt;body&gt;You are being &lt;a href=&quot;https://github.com/gist/8378452&quot;&gt;redirected&lt;/a&gt;.&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</code></pre></noscript></div>


<p>Das entsprechende Haskell-Package <a href="http://hackage.haskell.org/package/bytestring">bytestrings</a> zickte beim Installieren. Wie mir dann bei der weiteren Suche klar wurde, ist seit Ende letzten Jahres die Haskell-Plattform auf MacOS X 10.9 kaputt — Apple hat beschlossen, den Compiler gcc nicht mehr mit auszuliefern, weshalb bis zur nächsten Haskell-Version ein <a href="http://www.haskell.org/platform/ghc-clang-wrapper">Fix</a> benutzt werden muss, um GHC mitzuteilen, dass clang benutzt werden muss. Die Seite „<a href="http://www.haskell.org/platform/mac.html">Haskell Platform for Mac OS X</a>“ half mir weiter.</p>

<p>Dann passierte noch weiteres Zeug, aber im Wesentlichen war es das mit dem Pad-Thai-Tag.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Polizei Hamburg möchte lieber keine Auskunft nach dem Transparenzgesetz geben]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2014/01/06/lampedusaanfrage/"/>
    <updated>2014-01-06T18:59:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2014/01/06/lampedusaanfrage</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Bootsungl%C3%BCck_vor_Lampedusa_2013">Am 3. Oktober 2013 fanden hunderte Menschen bei dem Versuch von der afrikanischen Küste aus in die Europäische Union zu flüchten den Tod.</a> Einige Tage danach begann die Hamburger Polizei mit der Suche nach Überlebenden, indem sie in den Stadtteilen St. Pauli und St. Georg <a href="http://www.taz.de/!125397/">Kontrollen von Menschen mit nicht-weisser Hautfarbe</a> durchführte. Die Bewertung des Verhaltens der Hamburger Polizei möchte ich den Leserinnen und Lesern überlassen, ich las jedenfalls auch schon die Einschätzung als „rassistisch“ für Massenkontrollen aufgrund der Hautfarbe; in vielen Ländern wäre ein solcher Polizeieinsatz vermutlich illegales <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Racial_Profiling">racial profiling</a></em>.</p>

<p>Im Oktober 2013 stellte ich eine <a href="http://blog.johl.io/blog/2013/11/18/anfrage/">Anfrage nach dem Hamburger Transparenzgesetz an die Hamburger Polizei zu den Kosten des Einsatzes</a>. Das Transparenzgesetz gilt als vorbildlich in Deutschland. Das Gesetz wurde von einer Volksinitiative von Mehr Demokratie, Transparency International und dem Chaos Computer Club sowie einigen Bündnispartnern <a href="http://de.hamburgertransparenzgesetz.wikia.com/wiki/Hamburger_Transparenzgesetz_Wiki">in einem Wiki</a> geschrieben. Die Kernelemente des Gesetzes sind eine Veröffentlichungspflicht für alle Informationen von öffentlichem Interesse (u.A. Verträge zur Daseinsvorsorge, Gutachten, Geodaten, Baugenehmigungen, Zuwendungsbescheide, § 3), eine Ausweitung des Behördenbegriffs u.A. auf Unternehmen die öffentliche Aufgaben wahrnehmen (§ 2 Abs. 3) sowie eine deutliche Einschränkung der Ausnahmetatbestände, z.B. Betriebs- und Geschäftsgeheimnisse (§§ 4 bis 7). Damit geht das Transparenzgesetz deutlich über bestehende IFGs hinaus. Das Gesetz trat am 6. Oktober 2012 in Kraft.</p>

<p>Meine Anfrage, die <a href="https://fragdenstaat.de/anfrage/polizei-einsatz-gegen-lampedusa-fluchtlinge-im-oktober-2013/">hier einsehbar ist</a>, traf bei der Hamburger Polizei möglicherweise nicht auf Gegenliebe. Ich wurde in einem Schriftwechsel gebeten, meine Anfrage über die Einsätze im Oktober in Hamburg zu konkretisieren, was ich tat, indem ich mitteilte, dass ich den Zeitraum vom 1. bis zum 31. 10. mit „im Oktober“ meinte und mit „in Hamburg“ das Gebiet der Freien und Hansestadt Hamburg. Daraufhin bekam ich eine Mitteilung über Kosten, die ich zum Glück und Dank der Unterstützung vieler guter Menschen im Internet auf mehrere Schultern verteilen konnte — die Kosten für die Anfrage waren innerhalb weniger Minuten zusammen, nachdem ich auf Twitter um Unterstützung gefragt hatte. Im Dezember (wann genau kann ich wegen Abwesenheit nicht feststellen) bekam ich einen Brief der Polizei Hamburg mit dem Datum vom 18.11., also noch innerhalb der gesetzlichen Frist. Darin teilte man mir mit, dass meine Anfrage nicht beantwortet werden würde, „<em>da es sich bei denen von Ihnen gewünschten Unterlagen [&#8230;] um Informationen handelt, deren Bekanntmachung die innere Sicherheit nicht unerheblich gefährden würden.</em>“ Für diese Auskunft wurden mir 165,50€ in Rechnung gestellt.</p>

<p>Der vollständige Brief ist <a href="https://fragdenstaat.de/files/foi/13354/20140106133058415_geschwaerzt.pdf">hier einsehbar</a>. Am Montag, den 6. Januar 2014, bezifferte Peter Born von der Polizei Hamburg die Kosten des Polizeieinsatzes am 22.12. 2013 mit 1,13 Millionen €. Offensichtlich gab es bei der Pressekonferenz plötzliche keine „nicht unerhebliche“ Gefährungen der inneren Sicherheit durch Nennung von Einsatzkosten.</p>

<p>Für mich stellt die Weigerung der Polizei, ihrer gesetzlichen Transparenzpflicht nachzukommen, einen Akt staatlicher Willkür dar. Ich werde deshalb die zuständigen Behörden um Vermittlung bei meiner Transparenzgesetzanfrage bemühen. Leider steht diese Taktik der Hamburger Polizei, sich über geltendes Recht hinwegzusetzen, in einer langen Reihe von Verstößen in den letzten Tagen. Es ist meine Hoffnung, dass ich durch die Vermittlung durch die Aufsichtsbehörden zumindest in diesem einem kleinen Fall die Hamburger Polizei dazu bewegen kann, die  Einhaltung rechtsstaatlicher Grundsätze in Zukunft ernsthafter in Erwägung zu ziehen.</p>

<p><strong>Update</strong>: Nachdem <a href="http://zapp.blog.ndr.de/kosten-polizeieinsatz-transparenzgesetz-hamburg/2014/01/07/">eine Webseite des NDR auch über diesen Blogpost berichtet hat</a>, liegt mittlerweile eine Stellungnahme der Innenbehörde vor, die ich zitieren möchte:</p>

<blockquote><p>Der Sprecher der Hamburger Innenbehörde, Frank Reschreiter, sagt, es gebe keinen Widerspruch. Die Summe von 1,1 Millionen  Euro setze sich aus den Kosten für den Einsatz von Polizisten aus anderen Bundesländern, die der Stadt Hamburg in Rechnung gestellt würden, sowie der entstandenen Schäden an Polizeifahrzeugen zusammen. Die eigentlichen Einsatzkosten der Hamburger Beamten seien damit also nicht erfasst, würden aber als normale laufenden Kosten auch nicht berechnet. Da bei den Lampedusa-Einsätzen keine “Fremdkosten” durch auswärtige Beamte entstanden seien, könnten dort eben gar keine Angaben gemacht werden (wie Ohlig mitgeteilt). Die Begründung mit der möglichen Gefährdung der inneren Sicherheit bezöge sich lediglich auf die von Ohlig zusätzlich angeforderten Einsatz-Unterlagen, nicht auf seine Frage nach den Kosten.</p></blockquote>


<p>Ich nehme zur Kenntnis, dass die Hamburger Polizei keinen Überblick über die Kosten eigener Einsätze (ohne Beteiligung von Polizei aus anderen Bundesländern) hat, auch wenn ich mir vorstellen kann, dass das die (innere) Revision unnötig erschwert. Zu den Kosten von 165,50€ für eine im Wesentlichen unbeantwortete Anfrage werde ich trotzdem die zuständige Behörde zur Vermittlung anrufen.</p>

<p>Für das überaus großartige Portal <a href="https://fragdenstaat.de/">„Frag den Staat“</a>, ohne das ich diese Anfrage vermutlich nie hätte stellen können, kann man auch <a href="https://fragdenstaat.de/hilfe/spenden/">spenden</a>. Um Stefan Wehrmeyer und den anderen tollen Menschen dort beim Weiterbetrieb von „Frag den Staat“ zumindest ein bisschen zu helfen habe ich 10€ in Bitcoin dorthin geschickt.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Assoziationen aufgrund eines Ohrwurms nach dem Hören des Stückes „Hallelujah“ von Leonard Cohen]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2014/01/02/halleluja/"/>
    <updated>2014-01-02T01:00:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2014/01/02/halleluja</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Ein Stück im Radio</strong></p>

<p>Wenn man sich in die Welt da draussen begibt, <em>auf der anderen Seite des Videoschirms</em>, wie es in dem Film Tron heisst, trifft man unvermeidlicherweise auf fremde kulturelle Praktiken. Es wird fern gesehen und Radio gehört, zum Beispiel. Über die Weihnachtsfeiertage spielte das Radio ein Lied von Leonard Cohen, das wohl als passend zum Weihnachtsprogramm empfunden wurde. Der Titel lautet &#8220;Hallelujah&#8221; und das Wort hört man ja zur Weihnachtszeit häufiger in christlichen Kirchen, müssen sich die Radiomenschen gedacht haben, also spielen wir das mal. Dass man <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Cohen">anhand des Namens des Interpreten Leonard Cohen</a> hätte raten können, dass er vielleicht einer anderen Religion angehört, deren Bildsprache auch einen wichtigen Platz in seinen Liedern einnimmt — geschenkt. Ebensowenig fiel ins Gewicht, dass Cohen (die praktische Doppelmitgliedschaftsoption des Zen-Buddhismus mitnehmend) einige Zeit als zenbuddhistischer Mönch gelebt hatte.</p>

<p>Einen Ohrwurm wegzubekommen ist nicht einfach, wenn das Internet mit immer neuen Möglichkeiten lockt, noch mehr Details zu einem Lied zu erfahren. Schlimmstenfalls kann es sich zu einer Obsession entwickeln, für die nur ein Blogbeitrag die angemessene Katharsis ist. Dies ist dieser Blogeintrag. Vielleicht ist er an Informationen etwas zu dicht geraten, langsames Lesen ist möglicherweise eine gute Strategie zu Annäherung. Alternativ könnte es auch sein, dass ich einen einzelnen Song einfach zu wichtig nehme und zuviel Zeit in Assoziationen bezüglich eines Popmusikstückes gesteckt habe.</p>

<p><strong>Erste Strophe: Quine und Strange Loop</strong></p>

<pre>
G                   Em  
I heard there was a secret chord 
G                        Em
that David played and it pleased the Lord,
    C  2x            (D)               G     (D)
But you don't really care for music do you.
G                     /C         D     
It goes like this the fourth the fifth,              
   /Em                /C     D    
the minor fall and the major lift
   /Em(D)            D(D7/+?)  Em
The baffled king composing hallelujah
     C         Em          C        G-D-G
Hallelujah, Hallelujah, Hallelujah, Hallelujah
</pre>


<p>Das Lied ist in G-Dur und im 6/8-Takt. Ein Takt in Triolen (3/4 oder 6/8) ist typisch für Gospel-Musik, da es auch bei langsamen, getragenen Stücken noch eine gewisse Dynamik, einen tänzelnden Charakter behält.</p>

<p>Die erste Zeile bezieht sich auf König David, den Psalmendichter, der auf seiner Harfe spielt. Auf die biblische Bildsprache kommen wir später zurück, denn viel auffälliger ist in der Strophe die Selbstbezüglichkeit.</p>

<p>Benannt nach dem amerikanischen Logiker <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Willard_Van_Orman_Quine">Willard Van Orman Quine</a> prägte <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Douglas_Hofstadter">Douglas Hofstadter</a> den Begriff <em>Quine</em> für ein <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Quine_(Computerprogramm)">selbstbezügliches Computerprogramm</a>, <em>das eine Kopie seiner selbst (üblicherweise seines Quelltextes) als Ausgabe schreibt.</em></p>

<p>Ein Quine in Lisp könnte etwa so aussehen:</p>

<pre>
((lambda (x)
  (list x (list (quote quote) x)))
 (quote
    (lambda (x)
      (list x (list (quote quote) x)))))
</pre>


<p>Beim Aufruf ergibt dieses Programm genau die Ausgabe seiner selbst. In Sprachen, die eine leere Eingabedatei als syntaktisch korrektes Programm erlauben, ist ein minimales Quine-Programm denkbar: eine leere Datei, die kompiliert ihren Inhalt, nämlich nichts, ausgibt. Interessanter sind Quines höherer Ordnung, etwa <a href="http://blog.sigfpe.com/2011/01/quine-central.html">dieser mehrstufige Quine</a>: <em>The code below spits out a Haskell program that prints out a Perl program that prints out a Python program that prints out a Ruby program that prints out a C program that prints out a Java program that prints out the original program.</em></p>

<p>In der allerersten Ausgabe der CCC-Zeitschrift <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Die_Datenschleuder">Datenschleuder</a> 1984 gab es eine <a href="http://www.offiziere.ch/trust-us/habi1/136_aufnahme.html">„Aufnahmeprüfung für den C.C.C.“</a> mit der Forderung, einen Quine zu programmieren:</p>

<p><em>Gesucht ist ein Programm in einer beliebigen Programmiersprache, das eine &#8220;rekursive&#8221; Aufgabe erfüllt: Es soll, wenn es läuft, den Programmquelltext (sich selbst) ausgegeben. Triviallösungen wie (unter einigen BASIC&#8217;s möglich) von</em>
<code>10 LIST</code>
<em>werden nicht akzeptiert!!!</em></p>

<p>Die erste Strophe von Cohens „Hallelujah“ beinhaltet einen musikalischen Quine und erzeugt damit eine <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Seltsame_Schleife">Seltsame Schleife oder einen Strange Loop</a>, also einen Text, der Aussagen über sich selbst macht und damit möglicherweise kognitiv ein Paradoxon erzeugt, das den Text auf eine weitere Ebene hebt. Das bekannte <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/L%C3%BCgner-Paradox">Lügner-Paradox</a>, also ein Satz, der seine eigene Falschheit behauptet, ist ein Beispiel für eine Seltsame Schleife. In der ersten Strophe von Hallelujah finden wir ein weiteres Beispiel. Die geheime Harmoniefolge, die David auf seiner Laute schlägt und die den Herrn erfreut und mit der er zu seinem eigenen Erstaunen das Hallelujah komponiert („<em>the baffled king composing Hallelujah</em>“) wird explizit genannt und stellt für das Lied, wenn es als mathematische Funktion gesehen wird, die Ausgabe dar: <em>It goes like this the fourth the fifth, the minor fall and the major lift</em>. Von G ausgehend begleitet den Text dabei die Quarte (C-Dur), die Quinte (D-Dur), der <em>minor fall</em> in die parallele Moll-Tonart (E-Moll) und hinauf ins Dur (C-Dur). Ein musikalischer Quine entsprechend der Harmonielehre, <em>but you don&#8217;t really care for music do you?</em></p>

<p><strong> Zweite Strophe: Batseba und Delila </strong></p>

<pre>
G                             Em
Your faith was strong but you needed proof
G                   Em
You saw her bathing on the roof
    C                            G
Her beauty and the moonlight overthrew you
G                /C       D     
She tied you to a kitchen chair
   /Em                        /C        D      
She broke your throne, and she cut your hair
   /Em(D)              D             Em
And from your lips she drew the Hallelujah
     C         Em            C         G-D-G 
Hallelujah, Hallelujah, Hallelujah, Hallelujah
</pre>


<p>Die zweite Strophe ist vollgestopft mit der Bildsprache der Bibel. Allerdings scheint es sich um eine andere als die hebräische Bibel zu handeln, vielleicht aus einem Paralleluniversum stammend, denn Geschichten werden hier remixt und zusammengeführt, die eigentlich getrennt sind. David, der psalmendichtende König Israels aus der ersten Strophe beobachtet Batseba auf dem Dach und sieht sie baden, was eine lange Schicksalskette von Ehebruch und Sünde, aber auch die Zeugung des späteren Königs Salomon auslöst (<a href="http://www.bibleserver.com/text/EU/2.Samuel11">2. Samuel 11</a>).</p>

<p>Dann wieder ist König David eigentlich Samson der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Nasir%C3%A4er">Nasiräer</a> (<a href="http://www.bibleserver.com/text/EU/Richter16%2C4">Richter 16,4</a>), der von Gott von Geburt an mit unbesiegbarer Stärke ausgestattet war, solange er sein Gelübde einhielt, niemals seine Haare schneiden zu lassen (die Parallelen zu den <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Dreadlocks">Dreadlocks</a> der Rastafari-Kultur sind nicht zufällig). Seine Feinde waren vom Volk der Philister, die auch der Region den heutigen arabischen Namen فلسطين‎ Falastīn gaben, auch wenn die jetztige palästinensische Bevölkerung aus Arabern besteht, die mit dem historischen Volk der Philister nichts zu tun haben. Die Fürsten der Philister überedeten Delila, das Geheimnis seiner Stärke herauszufinden. Als archetypische Figur der Verführerin in der Bibel — die ihren Betrug zu aller Schande sogar für Geld vollzog! — tat Delila, wie ihr geheissen und entlockte Samson nach drei Versuchen, in denen er ihr die falsche Antwort gab, das Geheimnis. Sie schor ihm schlafend die Haare und Samson konnte von den Philister besiegt werden. Nach seiner Gefangennahme wurde Samson nach Gaza verschleppt, ein Schicksal das viele Jahrhunderte später Leonard Cohen erspart blieb, als er sich 1973 auf israelischer Seite im Yom-Kippur-Krieg verpflichtete und als Truppenunterhalter in der Sinai-Wüste in ein Feuergefecht geriet.</p>

<p><strong> Dritte Strophe: HaSchem </strong></p>

<pre>
G                  Em
You say I took the name in vain
G            Em
I don't even know the name
    C                                G
But if I did, well really, what's it to you?
G                       /C        D    
There's a blaze of light in every word
  /Em            /C         D      
It doesn't matter which you heard                    
   /Em(D)          D        Em
The holy or the broken Hallelujah
     C         Em            C          G-D-G 
Hallelujah, Hallelujah, Hallelujah, Hallelujah
</pre>


<p>Der Erzähler verwehrt sich gegen den Vorwurf, gegen das Gebot „<em>Du sollst den Namen des Herrn, deines Gottes, nicht missbrauchen; denn der Herr lässt den nicht ungestraft, der seinen Namen missbraucht</em>“ (<a href="http://www.bibleserver.com/go.php?lang=de&amp;bible=EU&amp;ref=Ex20%2C7">Exodus 20,7</a>) verstoßen zu haben mit dem Argument, er kenne den Namen ja gar nicht. Mit diesem Unwissen steht er nicht ganz alleine da, denn der Name Gottes (haSchem, השם ‚Der Name‘) ist nach jüdischem Verständnis verloren: Mit der Zerstörung des letzten Tempels im Jahr 70 ging das Wissen um die Aussprache des Namens verloren.</p>

<p>In einem meiner Lieblingsfilme wird die fieberhafte Suche nach dem Namen als mathematische Formel direkt angesprochen. In Darren Aronofskys Film „π“ dreht sich alles um die Suche nach Mustern, die dem vermeintlichen Chaos der Welt zugrunde liegen können: die Fibonacci-Folge ebenso wie das Auf und Ab des Börsenmarktes. Der Mathematiker Max Cohen (noch ein <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Kohanim">Cohen</a>!) vergräbt sich immer wahnhafter in der Suche nach dem Muster, mit katastrophalen Folgen für ihn am Ende. In einer Szene wird er in einem Brooklyner Coffee Shop von einem kabbalistischen Torah-Schüler angesprochen. Dieser versucht ihm zu erklären, dass Hebräisch eine Folge von Zahlen ist; ein Code. In der esoterischen Zahlenmystik erkennt der Mathematiker — vielleicht schon vom Wahnsinn gezeichnet — Parallelen zu seiner eigenen Arbeit:</p>

<iframe width="420" height="315"
src="http://blog.johl.io//www.youtube.com/embed/WFmWhwyA0NU" frameborder="0"
allowfullscreen></iframe>


<p>Aber vielleicht ist die Suche nach dem Namen auch nicht so wichtig, zumindest für Leonard Cohen. <em>It doesn&#8217;t matter which you heard / The holy or the broken Hallelujah</em> Das wirklich Wichtige kommt erst noch.</p>

<p><strong> Vierte Strophe: Eigentlich geht es um die Liebe </strong></p>

<pre>
G                Em
I did my best it wasn't much.
G                    Em
I couldn't feel so I learned to touch.
     C                                G
I've told the truth, I didn't come to fool you.
G                  C        D
And even though it all went wrong,
     Em               C       D
I'll stand before the Lord of Song 
     Em            D               Em
with nothing on my tongue but Hallelujah
     C         Em            C         G-D-G 
Hallelujah, Hallelujah, Hallelujah, Hallelujah
</pre>


<p>Von dem Lied „Hallelujah“ existieren über 100 Cover-Versionen. Die meisten von ihnen benutzen nicht die Strophen 1-4 aus diesem Blogpost, sondern eine neuere Version, die von Leonard Cohen auch live gesungen wird. In einem Interview bezeichnete er die neue Version, die sich deutlich von dem Lied auf seinem 1984er Album <em>Various Positions</em> unterscheidet, als das „weltliche Hallelujah“. Das Thema der neueren Version ist klar die Liebe und es finden sich Zeilen wie „<em>Now maybe there&#8217;s a god above / but all I ever learned from love / is how to shoot at someone who outdrew you</em>“. In der Album-Version tritt der Aspekt, dass es eigentlich am Ende in erster Linie um die Liebe und die Beziehung zu einem Partner geht, viel weniger deutlich zu Tage.  Dafür gibt es mehr Mathematik und Bilder aus der Bibel, erst in der letzten Strophe wird das Geheimnis aufgedeckt. <em>I did my best it wasn&#8217;t much. / I couldn&#8217;t feel so I learned to touch.</em> Wovon man nicht sprechen kann, das müssen wir lernen zu fühlen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Anfrage nach dem Hamburger Transparenzgesetz]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/11/18/anfrage/"/>
    <updated>2013-11-18T11:37:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/11/18/anfrage</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Update: Das ging ja schnell. Das Geld ist ungefähr zusammen, den Rest übernehme dann ich.</strong></p>

<p><strike><strong>Mag sich jemand finanziell beteiligen?</strong></strike> Ich habe im Oktober eine Anfrage nach dem Hamburger Transparenzgesetz an die Hamburger Polizei gestellt. Mich interessieren die Kosten der Polizeieinsätze gegen Lampedusa-Flüchtlinge. Meine Anfrage habe ich über das sehr empfehlenswerte Portal &#8220;Frag den Staat&#8221; gestellt und <a href="https://fragdenstaat.de/anfrage/polizei-einsatz-gegen-lampedusa-fluchtlinge-im-oktober-2013/">ist hier einsehbar</a>.</p>

<p>Über die von Kritikerinnen und Kritikern als rassistisch bezeichneten Kontrollen von afrikanischen Menschen in Hamburg hatte die Presse ausgiebig berichtet, als Beispiel sei hier <a href="http://www.spiegel.de/politik/deutschland/lampedusa-gruppe-senat-in-hamburg-geht-gegen-fluechtlinge-vor-a-928236.html">ein Artikel bei Spiegel Online</a> angegeben, aber das Netz ist voll von mehr.</p>

<p>Der Hintergrund meiner Anfrage ist, dass ich gern die Kosten einschätzen möchte, die durch die Einsätze entstanden sind. Möglicherweise lassen sich die Kosten der Maßnahmen vergleichen mit den (ohnehin beschämend geringen) Kosten für die Unterbringung von Geflüchteten.</p>

<p>Nach einigem hin und her habe ich jetzt einen Bescheid über die Gebühren für die Bearbeitung meiner Anfrage erhalten. 150 bis 200€ soll die Zusammenstellung der Akten kosten, das liegt im üblichen Rahmen für aufwändigere Anfragen. <strike>Ich würde gern diese Kosten mit euch teilen. Wenn ihr euch beteiligen wollt, bitte ich um eine kurze Mail an &#8220;johl at johl.io&#8221; (die Email-Adresse wie üblich verändern wegen Spam, ihr wisst schon). Bitte gebt an, wieviel Euro ihr beitragen wollt, ich schicke dann meine Kontonummer oder, wenn ihr mögt, eine Bitcoin-Adresse. Bitte schickt eure Mail noch gleich raus, denn für meine Antwort ist eine Frist gesetzt.</strike></p>

<p>Vielen Dank!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Leseempfehlungen]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/11/17/links/"/>
    <updated>2013-11-17T11:53:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/11/17/links</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="http://dat-data.com/">dat: Versionskontrolle für Daten, also das Git-Äquivalent für Datensätze</a></li>
<li><a href="http://haacked.com/archive/2013/11/08/death-to-the-if-statement.aspx">Death to the IF statement: ”We don’t need to try and kill every if statement, but perhaps the more we do, the better our code becomes.”</a></li>
<li><a href="http://www.reddit.com/r/Python/comments/1q7pjg/lanspy_capture_usernames_passwords_and_messages/">LANs.py: capture usernames, passwords and messages + inject arbitrary HTML. Scapy + twisted + nfqueue-bindings</a></li>
<li><a href="http://critical-theory.com/from-deleuze-to-lolcats-the-story-of-the-buzzfeed-guy/">From Deleuze to LOLCats, the Story of the BuzzFeed Guy</a></li>
<li><a href="https://github.com/hypatia/virtuoso">A workshop on fighting impostor syndrome</a></li>
<li><a href="http://neubot.org/">Neubot: the Net Neutrality bot</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Autovivication in Python]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/10/20/autovivication/"/>
    <updated>2013-10-20T14:19:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/10/20/autovivication</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Show me your flowcharts and conceal your tables, and I shall continue to be mystified. Show me your tables, and I won’t usually need your flowcharts; they’ll be obvious.</p><footer><strong>Fred Brooks</strong><cite>The Mythical Man-Month: Essays on Software Engineering</cite></footer></blockquote>


<p>Datenstrukturen sind Magie. In einer magischen, fast vergessenen Sprache wie Perl sind sie sogar noch ein bisschen magischer, um nicht zu sagen: frankensteinhaft. Die Rede ist von Autovivication.</p>

<p>Wenn ich einen langen komplexen Pfad in meinem Dateisystem anlege, der ein Directory in einem noch zu erstellenden Directory erstellt, möchte mein Unix-System nichts davon wissen:</p>

<pre><code>[~]$ mkdir a/b/c
mkdir: a/b: No such file or directory
</code></pre>

<p><a title="By Universal Studios (Dr. Macro) [Public domain], via Wikimedia Commons" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AFrankenstein's_monster_(Boris_Karloff).jpg"><img width="256" align="left" style="margin-right: 10px" alt="Frankenstein&#039;s monster (Boris Karloff)" src="http://blog.johl.io//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a7/Frankenstein%27s_monster_%28Boris_Karloff%29.jpg/256px-Frankenstein%27s_monster_%28Boris_Karloff%29.jpg"></a> In anderen Betriebssystemen wäre das anders. Die fehlenden, implizit genannten Schachtelungen, würden automatisch erzeugt. Wie von Geisterhand würden sie ins Leben gerufen werden. Es lebt! <strong>Ergänzung</strong>: <em>Ganz richtig in den Kommentaren bemerkt:</em> <code>mkdir -p a/b/c</code> <em>bringt unter Unix natürlich auch das erwünschte Ergebnis</em>.</p>

<p>Autovivication ist je nach Erwartungshaltung an die Programmiersprache eine überraschende oder logische Eigenschaft von verschachelten Datentypen wie Hashes in Perl, die auch als assoziative Arrays oder in Python-Lingo als Dictionaries bekannt sind. Wenn ich ein Elemente zuweise oder abfrage, das in einem anderen Element geschachtelt ist, das ich bisher noch nicht belegt habe, wird das implizit benannte Element der höheren Schachtelungstiefe automisch angelegt oder eben belebt.</p>

<p>Die automatische Belebung hilft zum Beispiel, wenn ich mit einem Klumpen an Daten arbeite, vielleicht aus einer Open-Data-Quelle wie der <a href="http://daten.berlin.de/datensaetze/als-naturdenkmale-gesch%C3%BCtzte-findlinge-charlottenburg-wilmersdorf">Liste der als Naturdenkmale geschützte Findlinge in Charlottenburg-Wilmersdorf</a> oder einer Abfrage <a href="http://www.wikidata.org/w/api.php?action=wbgetentities&amp;sites=dewiki&amp;titles=Ada%20Lovelace&amp;format=jsonfm&amp;languages=de">bei Wikidata</a>. In dem Klumpen können diverse Verschachtelungstiefen bestehen, ohne dass ich die dahinterstehende Struktur im Detail kenne oder kennen möchte. Wenn ich die Struktur naiv in ein assoziatives Array hineinschlürfe, geht das mit Perl, in anderen Sprachen würde ich höflich, aber bestimmt darauf hingewiesen werden, dass ich einem noch nicht definierten Key einen Wert zuweisen will und das Programm stürzt typischerweise ab. Besonders drollig stellt sich hier PHP mit einem Verhalten an, das als Pseudo-Autovivication bezeichnet werden könnte: Zuweisungen an noch nicht vorher definierte Keys beliebiger Schachtelungstiefe gehen (wie in Perl), Abfragen von nicht definierten Keys gehen nicht (wie in anderen Sprachen).</p>

<p>Schauen wir uns doch mal Autovivication in Perl an:</p>

<figure class='code'><figcaption><span>Autovivication in Perl</span></figcaption>
 <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='perl'><span class='line'><span class="c1">#!/usr/bin/perl -w</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="k">use</span> <span class="n">strict</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'><span class="k">use</span> <span class="nn">Data::</span><span class="n">Dumper</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="k">my</span> <span class="nv">%data</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'><span class="nv">$data</span><span class="p">{</span><span class="mi">1</span><span class="p">}{</span><span class="mi">2</span><span class="p">}{</span><span class="mi">3</span><span class="p">}</span> <span class="o">=</span> <span class="mi">10</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'><span class="k">print</span> <span class="n">Dumper</span><span class="p">(</span><span class="nv">%data</span><span class="p">);</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Das CPAN-Modul <code>Data::Dumper</code> ist möglicherweise vorher noch mit <code>cpan install Data::Dumper</code> zu installieren, bevor es benutzt werden kann. Es dient einfach dazu, eine Datenstruktur in Perl zu inspizieren oder formatiert auszugeben. Mit <code>my %data;</code> definieren wir ein assoziatives Array (Hash) namens data. <code>$data{1}{2}{3} = 10;</code> weist diesem Hash den Wert 10 zu für den Key 3, der in einem Hash mit dem Key 2 steckt, das wiederum in dem Hash-Key 1 von <code>data</code> steckt. Für diejenigen, die in der schwarzen Magie von Perl nicht (mehr) so bewandert sind: Bei der Zuweisung wird aus dem Hash-Vorzeichen <code>%</code> ein <code>$</code>, weil die Variable hier in einem <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Skalare_Variable">skalaren Kontext</a> benutzt wird.</p>

<p>Die Ausgabe ergibt dann:</p>

<pre><code>$VAR1 = '1';
$VAR2 = {
          '2' =&gt; {
                   '3' =&gt; 10
                 }
        };
</code></pre>

<p>In Python wäre der entsprechende Code nicht möglich und würde mit einem Fehler abbrechen:</p>

<pre><code>&gt;&gt;&gt; data = {}
&gt;&gt;&gt; data[1][2][3] = 10
Traceback (most recent call last):
  File "&lt;stdin&gt;", line 1, in &lt;module&gt;
KeyError: 1
</code></pre>

<p>Da für die Keys der höheren Schachtelungstiefe noch nichts angelegt wurde, wird die Ausnahme KeyError geworfen und das Programm beendet.</p>

<p>In seiner Standard-Library hat Python allerdings im Modul <code>collections</code> auch den Datentyp <code>defaultdict</code>. Gedacht ist er dafür, um Dictionaries zu erzeugen, bei denen ein Defaultwert schon vorgegeben ist — wenn der Wert nicht definiert ist, soll zum Beispiel standardmäßig 0 als Wert angelegt werden.</p>

<p>Indem wir <code>defaultdict</code> auf leicht kreative Weise mißbrauchen, können wir Autovivication in Python bekommen. Was wäre, wenn wir die Datenstruktur rekursiv definieren und als Defaultwert eine Funktionsreferenz auf eine die Datenstruktur selbst erzeugende Funktion angeben?</p>

<p>Wenn sich die leichte Verwirrung im Kopf über den letzten Satz und rekursiv definierte Datenstrukturen gelegt haben, können wir uns diese Lösung auch mal einfach ansehen:</p>

<figure class='code'><figcaption><span>Autovivication in Python</span></figcaption>
 <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="kn">from</span> <span class="nn">collections</span> <span class="kn">import</span> <span class="n">defaultdict</span>
</span><span class='line'><span class="n">AutovivicationDict</span> <span class="o">=</span> <span class="k">lambda</span><span class="p">:</span> <span class="n">defaultdict</span><span class="p">(</span><span class="n">AutovivicationDict</span><span class="p">)</span>
</span><span class='line'><span class="n">data</span> <span class="o">=</span> <span class="n">AutovivicationDict</span><span class="p">()</span>
</span><span class='line'><span class="n">data</span><span class="p">[</span><span class="mi">1</span><span class="p">][</span><span class="mi">2</span><span class="p">][</span><span class="mi">3</span><span class="p">]</span> <span class="o">=</span> <span class="mi">10</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Hurra, Python kann jetzt Autovivication! Allerdings sind die auf diese Weise erzeugten Dictionaries immer noch ziemlich besonders. Wir können (in beliebiger Schachtelungstiefe) zuweisen und abfragen, aber dass es kein herkömmliches Dictionary ist, stellen wir fest, wenn wir es uns einmal ansehen:</p>

<pre><code>&gt;&gt;&gt; data
defaultdict(&lt;function &lt;lambda&gt; at 0x10a774938&gt;, {1: defaultdict(&lt;function &lt;lambda&gt; at 0x10a774938&gt;, {2: defaultdict(&lt;function &lt;lambda&gt; at 0x10a774938&gt;, {3: 10})})})
</code></pre>

<p>Huch, da ist ja alles voller Referenzen auf eine <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Anonyme_Funktion">anonyme Funktion</a>! Für die meisten Anwendungen sollte das keinen Unterschied machen, mit welchem Wert das <code>defaultdict</code> gefüllt wird. Wenn wir allerdings eine Umwandlung unseres speziellen autovivizierten Dictionaries in ein herkömmliches Dictionary brauchen (etwa, um daraus JSON zu machen), brauchen wir noch eine Umwandlungsfunktion. Weil wir gerade so schön im Flow sind, definieren wir diese auch wieder rekursiv und unter Einsatz von <code>lambda</code>:</p>

<figure class='code'><figcaption><span>dictify</span></figcaption>
 <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="n">dictify</span> <span class="o">=</span> <span class="k">lambda</span> <span class="n">dd</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span><span class="n">k</span><span class="p">:</span><span class="n">dictify</span><span class="p">(</span><span class="n">v</span><span class="p">)</span> <span class="k">for</span> <span class="n">k</span><span class="p">,</span><span class="n">v</span> <span class="ow">in</span> <span class="n">dd</span><span class="o">.</span><span class="n">items</span><span class="p">()}</span> <span class="k">if</span> <span class="nb">isinstance</span><span class="p">(</span><span class="n">dd</span><span class="p">,</span> <span class="n">defaultdict</span><span class="p">)</span> <span class="k">else</span> <span class="n">dd</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Und jetzt haben wir hier ein ganz normales Dictionary:</p>

<pre><code>&gt;&gt;&gt; dictify(data)
{1: {2: {3: 10}}}
</code></pre>

<p>Wie bereits eingangs erwähnt: Datenstrukturen sind magisch.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Schnelle Links]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/09/03/schnelle-links/"/>
    <updated>2013-09-03T17:24:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/09/03/schnelle-links</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>Welche Farbe hat das Universum? <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cosmic_latte">Cosmic Latte</a></li>
<li>Falls jemand gedacht hat, MEGA von Kim Dotcom sei sicher: <a href="http://nzkoz.github.io/MegaPWN/">MEGApwn</a></li>
<li>Schwarze Zukunft: <a href="http://www.iafrofuturism.com/">Afrofuturism: The World of Black Sci Fi and Fantasy Culture</a></li>
<li>Zelluläre Automaten und Rogue-likes: <a href="http://roguebasin.roguelikedevelopment.org/index.php?title=Cellular_Automata_Method_for_Generating_Random_Cave-Like_Levels">Cellular Automata Method for Generating Random Cave-Like Levels</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Steile These]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/08/13/steile-these/"/>
    <updated>2013-08-13T08:12:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/08/13/steile-these</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich mach das mal mit der steilen These bzw. Prophezeiung ohne empirische Basis, aber mit unbestimmtem Bauchgefühl.</p>

<p>Here we go:</p>

<p>In etwa zwei Jahren werden wir, beziehungsweise relevante Teile der Internetnutzerschaft, unsere Internetkommunikation aufgeteilt haben. Wir werden das Clearnet benutzen, um Dinge in der Wikipedia nachzuschlagen oder Katzenvideos zu schauen oder zu bloggen. Wir werden unsere persönliche Kommunikation (Chat, Mail) und unseren Austausch von Medien im Darknet vornehmen, vielleicht in <a href="http://hyperboria.net/">Hyperboria</a>.</p>

<p>Mag jemand wetten?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Iron Blogging]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/08/11/iron-blogging/"/>
    <updated>2013-08-11T23:49:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/08/11/iron-blogging</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://s3.amazonaws.com/f.cl.ly/items/140H122y1h030z2C0N0I/556786_10201359295738846_553461838_n.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Totalreflexion der Daten durch Prism]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/07/07/totalreflexion-der-daten-durch-prism/"/>
    <updated>2013-07-07T01:33:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/07/07/totalreflexion-der-daten-durch-prism</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a title="By Zátonyi Sándor, (ifj.) Fizped (Own work) [GFDL (http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html) or CC-BY-SA-3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0)], via Wikimedia Commons" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ASz%C3%ADnsz%C3%B3r%C3%B3d%C3%A1s_prizm%C3%A1n1.jpg"><img align="left"width="256" alt="Színszóródás prizmán1" src="http://blog.johl.io//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/47/Sz%C3%ADnsz%C3%B3r%C3%B3d%C3%A1s_prizm%C3%A1n1.jpg/512px-Sz%C3%ADnsz%C3%B3r%C3%B3d%C3%A1s_prizm%C3%A1n1.jpg"/></a> Das <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Prisma_(Optik)">Prisma aus der Optik</a> ist eine spezielle Form des geometrischen Körpers Prisma, das benutzt werden kann, um Licht in seine Bestandteile aufzubrechen. Bei einer verbreiteten Form des Prisma wird das Licht dabei mit Totalreflexion zurückgeworfen, ähnlich der Kugel beim Billiardspiel. Nach einigen Runden teilen sich die die unterschiedlichen Farbtöne des weissen Lichts nach der Reisegeschwindigkeit ihrer Wellenlängen auf. Aus dem Klumpen Big Data des weissen Lichts werden unterscheidbare Daten oder Metadaten extrahiert.Beim NSA-Überwachungsprogramm <strong>P</strong>lanning Tool for <strong>R</strong>esource <strong>I</strong>ntegration, <strong>S</strong>ynchronization, and <strong>M</strong>anagement, kurz <em>Prism</em>, wird mindestens die gesamte Internetkommunikation der westlichen Welt durchgeleitet und versucht, aus dieser Kommunikation Daten zu extrahieren, auf deren Grundlage Entscheidungen getroffen werden.</p>

<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='Vermutlich gab es zu keiner Zeit eine umfangreiche Überwachung der gesamten Bevölkerung. '>
Vermutlich gab es zu keiner Zeit eine umfangreiche Überwachung der gesamten Bevölkerung. Ausgehend von dem beschämenden Zitat des Bundespräsidenten Gauck, mit den Aktenschränken der Stasi sei Prism nicht zu vergleichen, haben OpenDataCity <a href="http://apps.opendatacity.de/stasi-vs-nsa/">eine Visualierung</a> erstellt, welche Fläche auf dem Erdball die Daten bei Prism einnehmen würden, wenn sie als Aktenschränke ausgedruckt werden würden. <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Karte_im_Ma%C3%9Fstab_1:1">Die Idee einer Karte im Maßstab 1:1</a>, wie sie schon Borges oder Eco beschrieben haben, kommt in den Sinn.
</span></p>

<iframe src="http://apps.opendatacity.de/stasi-vs-nsa/frame.html" width="100%" height="580" scrolling="no" frameborder="0" style="margin:0"><a href="http://apps.opendatacity.de/stasi-vs-nsa/frame.html">Stasi versus NSA - Wieviel Platz brauchen die Aktenschr&auml;nke?</a></iframe>


<br><small>Gehe zu <a href="http://apps.opendatacity.de/stasi-vs-nsa/">Stasi versus NSA</a>.  Realisiert von <a href="http://www.opendatacity.de/">OpenDataCity</a> (<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/">CC-BY 3.0</a>)</small>


<p>Wenn wir also spätesens seit Juni in der Gewissheit der ständigen Vollüberwachung leben und sich die Ereignisse und Enthüllungen fast täglich überschlagen, stellt sich für mich die Frage, wo noch die politischen Handlungsoptionen innerhalb des Prisma liegen, was wir bedeckt unter der Karte im Maßstab 1:1 noch erreichen können.</p>

<p>Der viel zu gute, viel zu wenig gelesene Science-Fiction-Roman &#8221;<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Schockwellenreiter">Der Schockwellenreiter</a>&#8221; von John Brunner aus dem Jahre 1975(!) endet mit einer Volksabstimmung, nachdem ein weltumspannendes Überwachungsnetzwerk öffentlich gemacht und durch einen Computerwurm unschädlich gemacht wurde. Die Einleitung auf dem Stimmzettel für alle Menschen des Planeten lautet:</p>

<blockquote><p>„Wir sind eine zivilisierte Spezies. Deshalb soll künftig niemand einen unrechtmäßigen Vorteil aufgrund der Tatsache erlangen, dass wir gemeinsam mehr wissen, als einer von uns wissen kann.“</p><footer><strong>John Brunner</strong><cite>Der Schockwellenreiter</cite></footer></blockquote>


<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='Es liegt an uns, aus der Technologie und Infrastruktur von Prism die Grundlage für eine maschinenlesbare Regierung zu bauen. '>
Es ist richtig, sich über Prism zu empören. Es ist verständlich, wenn wir verzweifeln wollen (auch wenn das keine Lösung sein kann). Es ist wichtig, jetzt Kryptographie als praktische Form der digitalen Selbstverteidigung zu lernen oder es anderen Menschen beizubringen. Noch wichtiger ist es aber, aus dem unfassbaren Skandal der totalen Überwachung politische Forderungen zu entwickeln. Meine Forderung für ein besseres, menschenwürdigeres digitales Leben bleibt die gleiche wie vor Bekanntwerden von Prism, wenn auch mit einem anderen Betrachtungswinkel: Mehr Daten für alle. Es liegt an uns, aus der Technologie und Infrastruktur von Prism die Grundlage für eine maschinenlesbare Regierung zu bauen.</p>

<p>Wer mag, kann das als digitale Abrüstung im Überwachungsstaat sehen: Schwerter zu Pflugscharen, Stahlhelme zu Nachttöpfen, Prism zur offenen strukturierten Datenbasis über Regierungshandeln. Die Frage nach politischer Teilhabe anhand von Daten gehört nachdrücklich gestellt und die gewaltvolle Aufteilung in allwissende Geheimdienste und einen Planeten informationeller Habenichtse muss politisch aufgehoben werden.</p>

<p>Stellt euch die Möglichkeiten vor, die wir hätten, wenn wir gemeinsam auf Basis der größten Datensammlung aller Zeiten (über öffentliche, politische Daten, nicht über die private Kommunikation von Menschen untereinander) verfügen könnten. Jeder Mensch könnte zumindest zeitweise und nach Feierabend zur Politikerin werden, um Expertise einzubringen. Ein Landwirt hätte an seinem PC nach getaner Arbeit einen gigantischen wissenschaftlichen Dienst zur Verfügung zur Untermauerung des Bauchgefühls, dass irgendwas mit der Landwirtschaftspolitik nicht in Ordnung ist. Andere würden ihr jeweiliges politisches Interessengebiet beackern. Die Bevölkerung würde sich (wenn auch nur punktuell und nur ein paar Minuten in der Woche) in eine gigantische, unglaublich gut informierte Opposition verwandeln, die in einem ständigen Kreislauf Kleiner Anfragen die beste Politik für uns alle aus der Datenflut extrahiert.</p>

<p>Erledigen wir Prism und andere Schnüffelsysteme politisch, indem wir dafür sorgen, dass künftig niemand einen unrechtmäßigen Vorteil aufgrund der Tatsache erlangen, dass wir gemeinsam mehr wissen, als einer von uns wissen kann. Beenden wir die Herrschaft der Geheimdienste über die Daten und machen sie nutzbar für uns alle.
</span></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[What's next?]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/06/19/what-next%3F/"/>
    <updated>2013-06-19T01:11:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/06/19/what-next?</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
<li>Refresh your forgotten GPG/PGP knowledge. Take steps to use it more often. Use OTR. Learn about harddisk encryption.</li>
<li><a href="http://www.schneier.com/book-applied.html">Read about cryptography.</a> Write a ciphersaber. If you didn&#8217;t
understand the last sentence, don&#8217;t just read over it, assuming it&#8217;s nerdy nonsense. Use a search engine to find out what a ciphersaber is.</li>
<li>Understand that no cryptographic technology is a silver bullet against the use of <a href="http://xkcd.com/538/">sheer brute force by a determined surveillance state</a>. Cryptography won&#8217;t help you against <a href="http://www.telegraph.co.uk/technology/facebook/6213590/Gay-men-can-be-identified-by-their-Facebook-friends.html">information that comes from correlations and dependencies</a>.</li>
<li>Become politically active. Don&#8217;t become paranoid, use the greatest communication tool we ever had to free yourself.</li>
<li>Build upon hope in a hopeless environment.</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zwei oder drei Dinge, die es zu Karaoke zu sagen gibt]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/06/09/karaoke/"/>
    <updated>2013-06-09T20:47:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/06/09/karaoke</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Bei Wikimedia Deutschland gibt es regelmäßige gemeinsame Karaoke-Abende <a href="http://www.karaokemonster.de/">in Berlins seltsamster Karaoke-Bar</a> als Team-Building-Experience (oder Team-Breaking-Experience, je nachdem), die nach einem hochkomplizierten Algorithmus festgelegt werden: Wenn innerhalb von 48 Stunden mehrere Leute fragen &#8220;Wann ist eigentlich wieder Karaoke?&#8221; wird ein neuer Termin gesucht.</p>

<p>Es ist schade, dass kaum eine Kunstform die Problematik von Mashup und Copyright so sehr vor Augen führt wie Karaoke: Die Gesangskünste der Gesellschaft zur Förderung Freien Wissens e.V werden es wegen fehlender CC-Lizensierung wohl nie auf <a href="http://commons.wikimedia.org/">Commons</a> schaffen und werden auch bei YouTube nicht in diesem Land verfügbar sein. Das tut uns leid.</p>

<p>Zum Ausgleich ein bisschen Freies Wissen um Karaoke, das 1971 von Daisuke Inoue erfunden wurde.</p>

<ol>
<li>Karaoke kann tödlich sein.  Auf den Philippinen sorgt seit Jahrzehnten das Phänomen der <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/My_Way_killings">&#8220;My Way Killings&#8221;</a> für Unruhe.  Eine Reihe von Todesfällen in Karaoke-Bars wird dort immer wieder mit dem Lied von Frank Sinatra in Verbindung gebracht. Dabei werden Sänger von anderen aufgebrachten Gästen erschossen, wenn die Sänger bei ihrer Performance allzu großzügig beim Treffen der Töne sind. Ob es sich hier um ein Phänomen handelt, das in dem gewalttätigen und alkoholisierten Klima der Bars entsteht, in denen &#8220;My Way&#8221; einfach häufig gesungen wird, oder ob der triumphale und fast arrogante Text des Liedes damit zu tun hat, ist umstritten. Etliche philippinische Karaoke-Bars haben &#8220;My Way&#8221; jedenfalls aus ihrem Programm verbannt.</li>
</ol>


<p><img class="left" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Kabuki-makeup.PNG">
2. Das Wort für das eigene Spezial-Vorzeige-Lied beim Karaoke, 十八番, hat eine recht interessante Geschichte. Ich kannte es zuerst in seiner koreanischen Aussprache 십팔번 (&#8220;ship-pal-beon&#8221;) als Fachterminus für das Lied, das man beim Karaoke auswählt, um zu zeigen was man für eine supertolle Gesangsstimme hat. Der Special Move. Die Superkraft. Richtig klar ist mir nicht geworden, was es bedeutet, wörtlich heisst es &#8220;der 18er Kasten&#8221;. Tatsächlich kommt es aus dem Japanischen, was ungewöhnlich ist, weil japanische Lehnwörter in Korea aus geschichtlichen Gründen nicht sehr gern gesehen sind. Der 18er Kasten war tatsächlich früher ein Kasten, in dem Theaterstücke aufbewahrt wurden, nämlich die <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kabuki_J%C5%ABhachiban">18 repräsentativen Theaterstücke Kabuki Jūhachiban</a> aus der Schauspielerfamilie <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ichikawa_Danj%C5%ABr%C5%8D">Ichikawa</a>. Diese Stücke, von denen heutzutage nicht mehr alle regelmäßig gespielt werden, gelten als die Vorzeigestücke des Kabuki-Theaters. Heutzutage hat <a href="http://en.wiktionary.org/wiki/%E5%8D%81%E5%85%AB%E7%95%AA">十八番</a> (auf japanisch &#8220;ohako&#8221; ausgesprochen) die Bedeutung &#8220;ein Talent, in der jemand gut ist&#8221; oder &#8220;eine Handlung oder Aufführung, die jemand häufig zum besten gibt&#8221;.<p></p>
3. Wo wir gerade bei Japan sind — möglicherweise hat Karaoke über Umwege einen politischen Ursprung. Die <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Utagoe_coffeehouse">Utagoe-Kaffeehäuser</a> in den 1950er und 1960er Jahren waren Cafés, in denen sich die Gäste zum gemeinsamen Singen trafen. Diese Cafés, die heutzutage fast vollständig durch Karaoke-Bars abgelöst sind, hatten einen linken Hintergrund und boten u.a. der sozialistischen und der kommunistischen Partei oder Gewerkschaften einen Treffpunkt. Singen war hier nicht nur Quatsch, den man mit betrunkenem Kopf macht, sondern ernsthafte politische Arbeit. Auch das sollte beim nächsten Karaoke-Ausflug bedacht werden.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Netzneutralität auf Layer 9]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/05/31/netzneutralitt-auf-layer-9/"/>
    <updated>2013-05-31T01:07:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/05/31/netzneutralitt-auf-layer-9</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich finde es nicht unwichtig, wenn technische Aspekte der gegenwärtigen Debatte um die Netzneutralität diskutiert werden. Angesichts einer <a href="http://www.zeit.de/news/2013-05/24/bundestag-petition-fuer-netzneutralitaet-nimmt-huerde-fuer-den-bundestag-24130802">Petition an den Bundestag</a>, die sich anschickt, der &#8220;Zensursula-Moment&#8221; der Netzbewegung im Jahr 2013 zu werden, ist die Frage legitim, ob politische Forderungen an die Politik gestellt werden sollen, die mit den technischen Gegebenheiten nichts zu tun haben. Der Wunsch, irgendwas mit Internet zu machen, war sicher auch die Motivation für Ursula von der Leyen und Karl-Theodor von Guttenberg, ein technisch sinnloses und politisch fatales Zugangserschwerungsgesetz einzureichen. &#8220;Ich will aber, dass es technisch so ist&#8221; verbunden mit einem trotzigen Aufstampfen gilt nicht als gutes Argument gegen die normative Kraft des Faktischen, auch nicht, wenn es aus der Netzbewegung kommen sollte. Trotz der Wichtigkeit der technischen Kritik geht diese allerdings meines Erachtens am Kern der politischen Forderung vorbei.</p>

<p>Stellvertretend für Viele hat Hans Hübner seine <a href="http://netzhansa.blogspot.de/2013/05/drosselkom-eine-diskussion-die-der.html">technisch fundierte Kritik an Forderungen zur Netzneutralität</a> aufgeschrieben: <em>&#8220;Liebe Netzgemeinde, fordert doch bitte mal was Präzises, technisch Realisierbares, und nicht von technischen Dienstleistern, dass sie Euch bitte für 30 Euro im Monat die Illusion von &#8220;Freiheit&#8221; erzeugen sollen.&#8221;</em></p>

<p>Es ist richtig, dass es IP-basierte Dienste gibt, die ohne Priorisierung nicht funktionieren: IP-Fernsehen, Voice over IP und Bereiche der Telemedizin brauchen verlässliche Mechanismen zu Quality of Service, um sinnvoll eingesetzt zu werden. Neue Technologien in der Medizin, Kommunikation oder Unterhaltung sind per se sinnvoll für mich — durch eine falsch verstandene Netzneutralität, die alles verbietet, was nicht nach dem Best-Effort-Prinzip geroutet wird, würde ich mich eingeschränkt fühlen. Die pauschale Ablehnung von Technik kann nicht der Punkt sein.  Die Forderung ist vielmehr: Der Zugang zum Internet und allem, was einem zeigen kann, wie diese Welt funktioniert, sollte unbegrenzt und frei sein.</p>

<p><img class="left" src="http://farm1.staticflickr.com/36/96987427_d3a0582fdc.jpg" title="CC-BY-SA by PhilWolff" >
Ein seit den 1980er Jahren vom Internet Systems Consortium vertriebenes <a href="http://store.isc.org/ProductDetails.asp?ProductCode=tshirt-layer">T-Shirt</a> ergänzt das OSI-Schichten-Modell bei Netzwerken humoristisch: Auf Schicht 8 gibt es den &#8220;financial layer&#8221; und auf Schicht 9 den &#8220;political layer&#8221;. Der Kampf um Netzneutralität wird auf Layer 9 geführt.</p>

<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='Netzneutralität bedeutet, die diskriminierungsfreie Teilhabe am Internet zu garantieren. '>
Netzneutralität bedeutet, die diskriminierungsfreie Teilhabe am Internet zu garantieren. Das kann auch bedeuten, dass Telemedizin (oder meinetwegen Fernsehübertragungen) auch denen zur Verfügung stehen, die weniger Geld haben. Das Projekt <a href="http://wikimediafoundation.org/wiki/Wikipedia_Zero">Wikipedia Zero</a>, das in Ländern des globalen Südens Zugang zu Wikipedia per Mobiltelefon völlig kostenlos durch die Netzbetreiber zu verwirklichen versucht, ist streng gesehen eine Verletzung der Netzneutralität, aber zielt auf die Teilhabe an der digitalen Welt. Diese Teilhabe muss politisch ausgefochten und politisch festgelegt werden, auf einer Netzwerkschicht, die vom &#8220;managed network&#8221; der Telekom entfernt liegt. Auf einer abstrakten Ebene weiter gehen die politischen Forderungen, die verkürzt und prägnant auf das Schlagwort &#8220;Netzneutralität&#8221; gebracht werden, sogar weit über alles hinaus, was mit Netzwerktechnik zu tun hat: Teilhabe am Digitalen betrifft auch Fragen nach freien Werken aus Kunst und Kultur. Es ist nur ein Teilaspekt, wenn unter Verletzung von Netzneutralität Filesharing ausgefiltert wird — die kollektive Halluzination von Copyright und der Ausschluss von Bevölkerungsschichten in Bezug auf kulturelle Werke im Netz passieren auf Layer 9.
</span></p>

<p>Ja, es gibt durchaus konkrete technische Forderungen zur Netzneutralität, die sich auf niedrigere Netzwerkschichten beziehen. Preistranparenz, QoS-Transparenz und verbindliche Peering-Regeln etwa, kein Monopol auf der letzten Meile, frei wählbare DSL-Profile und feste IPv6-Präfixe oder IP-Adressen, um vom Konsumenten zum Teilnehmer im Netz zu werden, sind technische Forderungen an die Carrier. Natürlich graut es mir auch davor, wenn <a href="http://mobil.abendblatt.de/hamburg/article116670240/Informatikstreit-Walter-Scheuerl-im-Internet-Shitstorm.html">mit gefährlichem Halbwissen ausgestattete Politiker</a> im Bundestag technisch komplizierte Details zu Netzwerken debattieren sollen. Aber vielleicht geht es auch weniger um technische Details auf den Schichten unterhalb von Layer 9. Versuchen wir den höchsten Layer netzneutral zu gestalten.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Laufende Projekte]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/05/13/laufende-projekte/"/>
    <updated>2013-05-13T22:45:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/05/13/laufende-projekte</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Neben meiner Arbeit beschäftigen mich zur Zeit zwei Projekte (plus einige andere Dinge, die ein anderes Mal erzählt werden sollen), die ich noch nicht direkt in diesem Blog erwähnt habe.</p>

<h2>Das Curry-Buch - Funktional programmieren lernen mit JavaScript von Jens Ohlig, Stefanie Schirmer, Hannes Mehnert</h2>

<p><img class="left" src="ftp://ftp.oreilly.de/pub/ora/graphics/book_covers/hi-res/9783868993691.jpg" width="400" title="Das Curry-Buch - Funktional programmieren lernen mit JavaScript von Jens Ohlig, Stefanie Schirmer, Hannes Mehnert" ></p>

<p>Ende Juni erscheint unsere <a href="http://www.oreilly.de/catalog/currybuchger/index.html">Einführung in die funktionale Programmierung</a> am Beispiel von JavaScript bei O&#8217;Reilly. Wir haben lange an diesem Buch gesessen, vielleicht sogar ein bisschen zu lange, aber ich bin mit dem Ergebnis sehr zufrieden. Neben map, reduce und Kolleginnen, dem Lambda-Kalkül und den gefürchteten Monaden-Gesetzen treten dort auch Vindaloo-Curry, Auberginen und ein leckeres Mango-Lassi auf, denn gutes Programmieren ist wie gutes Kochen und der Begriff Curry hat nicht nur in der indischen Küche, sondern auch in der theoretischen Informatik eine besondere Bedeutung. Ich bastle gerade an der Webseite zu dem Buch, die sicher bald folgt.</p>

<p>Das Buch konnte bei O&#8217;Reilly unter einer CC-Lizenz, nämlich <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/de/">CC-BY-NC-SA 2.0 DE</a> erscheinen, was mich besonders freut, dass der Verlag bei so einem mutigen Experiment dabei ist und die Weitergabe zu nicht-kommerziellen Zwecken gestattet. Nach etlichen Schreib- und Korrektursessions der letzten Monate, bei denen ich das Projekt streckenweise fast nicht mehr sehen konnte, bin ich jetzt sehr stolz auf das, was daraus geworden ist.  Wie mir jemand schrieb ist es das Buch, dass er gerne gelesen hätte, als er anfing, sich mit funktionaler Programmierung zu beschäftigen. Genauso ging es uns auch. Deshalb haben wir dieses Buch geschrieben.</p>

<h2>Ohai Brause</h2>

<p><img class="right" src="http://ohai-brause.de/assets/img/ohai-large.png"></p>

<p>Irgendwann kam mein Arbeitskollege Abraham zu mir und berichtete davon, dass er völlig übermüdet mit seinem Kumpel Markus aus Karlsruhe eine Vision hatte. Statt sich mit Club- oder sonstiger Mate aufzutanken, wäre doch eine koffeinhaltige Schleckbrause aus dem Tütchen, wie wir es aus unserer Kindheit kennen, eine tolle Idee. Nach einigen Experimenten und viel Zittern und erhöhter Herzfrequenz beim Austüfteln der richtigen Koffeinladung haben wir einen ziemlich bitteren Prototypen entwickelt, der mit Zitronenaroma einen Geschmack in Richtung Grapefruit bekommt und so richtig wach macht (fast doppelt so wach wie ein Energy-Drink oder fast dreimal so stark wie ein Espresso).</p>

<p>Unser Kleinunternehmen, das hauptsächlich von dem übermenschlichen Engagement von Abraham und Markus lebt, läuft ganz gut. Neugierige können sich die Tütchen mit der Matrix-Katze, die überrascht &#8220;OHAI!&#8221; ausruft, <a href="http://ohai-brause.de/">online bestellen</a>. Ausserdem gibt es Ohai Brause bei ausgewählten Händlern, in Berlin z.B. in der c-base, bei der Meta Mate Bar oder bei der Filmkunst-Videothek Delikatessen, aber <a href="http://ohai-brause.de/kaufen.html">schaut selbst in die Liste</a>. Diesen Sommer gibt es unser kleines Produkt dann auch bei einigen Events, etwa der GPN Gulaschprogrammiernacht. Bleibt wach, okay?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Neues vom Angriff der Zukunft auf die Gegenwart]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/04/19/zukunft/"/>
    <updated>2013-04-19T00:05:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/04/19/zukunft</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a title="By Jean Marc Cote [Public domain or Public domain], via
Wikimedia Commons"
href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AFrance_in_XXI_Century._Electric_scrubbing.jpg"><img
width="512" alt="France in XXI Century. Electric scrubbing"
src="http://blog.johl.io//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/France_in_XXI_Century._Electric_scrubbing.jpg/512px-France_in_XXI_Century._Electric_scrubbing.jpg"/></a></p>

<p>Eine kleine Sammlung an Links:</p>

<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;v=qb7DN3kpl2o">Durex bringt Arduino-basierte Internet-Unterwäsche
heraus.</a><br/>Laut Promo-Video wohl für Hetero-Paare. Vielleicht ist das aber auch die normative Matrix.</li>
<li><a href="http://www.newsoficeland.com/home/technology/innovation/item/1124-new-app-prevents-icelanders-from-sleeping-with-their-relatives">Isländerinnen und Isländer können per App checken, ob sie allzu eng
verwandt sind, bevor sich mehr
entwickelt</a> <br/><em>Three engineers made an app for the &#8216;Íslendingabók&#8217; database. People can now easily, and on the go, look up how they are related to other Icelanders. And a precious feature, using the bump technology, allows people that meet to just bump their phones together, to instantly see if they are too related to take things any further. The engineers&#8217; slogan for this feature was: &#8220;Bump the app before you bump in bed&#8221;.</em></li>
<li><a href="http://io9.com/you-ll-probably-never-upload-your-mind-into-a-computer-474941498">Garant für schlechte Stimmung bei der transhumanistischen Bewegung: &#8220;You’ll Probably Never Upload Your Mind Into A Computer&#8221;</a><br/><em>To be fair, however, there are a number of genuine scientific, philosophical, ethical, and even security concerns that could significantly limit or even prevent consciousness uploads from ever happening.</em></li>
<li><a href="http://derstandard.at/1363708039372/Betrachten-von-Tierfotos-steigert-die-Produktivitaet">Betrachten von Tierfotos steigert die
Produktivität</a><br/><em>&#8220;Niedliches löst positive Emotionen aus, wir wollen diesen Dingen näher kommen, achten mehr auf Details&#8221;, sagt Nittono im Interview mit der &#8220;Zeit&#8221;. Alleine durch das Betrachten entstehe ein Zustand fokussierter Aufmerksamkeit, der über das Anschauen selbst hinausgeht, so der Forscher. Die Erklärung dafür heißt &#8220;kawaii&#8221;, was in Japan so viel wie die Kraft des Niedlichen bedeutet.</em></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Python und die Liebe]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/04/01/python-und-die-liebe/"/>
    <updated>2013-04-01T00:53:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/04/01/python-und-die-liebe</id>
    <content type="html"><![CDATA[

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="c"># Python on love:</span>
</span><span class='line'><span class="kn">import</span> <span class="nn">this</span>
</span><span class='line'><span class="n">love</span> <span class="o">=</span> <span class="n">this</span>
</span><span class='line'><span class="n">this</span> <span class="ow">is</span> <span class="n">love</span><span class="p">,</span> <span class="n">love</span> <span class="ow">is</span> <span class="ow">not</span> <span class="bp">True</span> <span class="ow">or</span> <span class="bp">False</span><span class="p">,</span> <span class="n">love</span> <span class="ow">is</span> <span class="n">love</span>
</span><span class='line'><span class="o">&gt;&gt;</span> <span class="p">(</span><span class="bp">True</span><span class="p">,</span> <span class="bp">True</span><span class="p">,</span> <span class="bp">True</span><span class="p">)</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Was mag es sein?]]></title>
    <link href="http://blog.johl.io/blog/2013/03/31/was-mag-es-sein%3F/"/>
    <updated>2013-03-31T22:23:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.johl.io/blog/2013/03/31/was-mag-es-sein?</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div><script src='https://gist.github.com/5281890.js?file='></script>
<noscript><pre><code></code></pre></noscript></div>



]]></content>
  </entry>
  
</feed>
